<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="pt">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipedia</sitename>
    <base>http://pt.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.22wmf21</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Multimedia</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter"/>
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussao</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuario(a)</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuario(a) Discussao</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipedia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipedia Discussao</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Ficheiro</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Ficheiro Discussao</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki Discussao</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Predefinicao</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Predefinicao Discussao</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ajuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ajuda Discussao</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoria</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoria Discussao</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal Discussao</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">Anexo</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">Anexo Discussao</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Livro</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Livro Discussao</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Ensino</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Ensino Discussao</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Modulo</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Modulo Discussao</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Engenharia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>744</id>
    <revision>
      <id>37020859</id>
      <parentid>37020849</parentid>
      <timestamp>2013-10-01T05:01:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Victor R12</username>
        <id>1150245</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>[[WP:REV|Revertidas]] edicoes por [[Especial:Contribuicoes/201.67.165.209|201.67.165.209]] para a ultima versao por [[Especial:Contribuicoes/Salebot|Salebot]], de 17h43min de 20 de agosto de 2013 (UTC)</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="41624">[[Ficheiro:FalkirkWheelSide 2004 SeanMcClean.jpg|400px|thumb|A [[Falkirk Wheel]], um exemplo da aplicacao de varias tecnicas e ciencias da engenharia.]]

A '''engenharia''' e a [[ciencia]], a [[arte]] e a [[profissao]] de adquirir e de aplicar os conhecimentos matematicos, tecnicos e cientificos na criacao, aperfeicoamento e implementacao de utilidades, tais como [[material|materiais]], [[estrutura]]s, [[maquina]]s, [[aparelho]]s, [[sistema]]s ou [[processo]]s, que realizem uma determinada funcao ou objetivo. 

Nos processos de criacao, aperfeicoamento e implementacao, a engenharia conjuga os varios conhecimentos especializados no sentido de viabilizar as utilidades, tendo em conta a [[sociedade]], a [[tecnica]], a [[economia]] e o [[meio ambiente]].

A engenharia e uma ciencia bastante abrangente que engloba uma serie de ramos mais especializados, cada qual com uma enfase mais especifica em determinados campos de aplicacao e em determinados tipos de [[tecnologia]].&lt;ref&gt;[http://www.ebah.com.br/content/ABAAAANcsAC/que-engenharia O que e engenharia?]&lt;/ref&gt;

==O profissional da engenharia==
{{AP|[[Engenheiro]]}}
[[Imagem:DSC01967 Iron Ring Cropped.jpg|thumb|250px|O anel de ferro, simbolo dos engenheiros no [[Canada]].]]

O [[engenheiro]] e o profissional que exerce a pratica de engenharia. 

Em muitos paises, o exercicio da profissao de engenheiro obriga, para alem da habilitacao com um [[curso superior]] de engenharia, a uma licenca ou certificacao profissional atribuida pelo [[estado]], por uma [[associacao publica profissional|associacao profissional, ordem ou instituicao de engenheiros]] ou por um outro tipo de orgao de regulamentacao profissional. Conforme o pais, aos profissionais devidamente certificados ou licenciados esta reservado o uso exclusivo do titulo profissional de "engenheiro" ou estao reservados outros titulos formais como "engenheiro profissional", "engenheiro encartado", "engenheiro incorporado", "engenheiro diplomado" ou "[[Engenheiro Europeu]]". 

Normalmente, a [[lei]] restringe a pratica de determinados atos de engenharia aos profissionais certificados e habilitados para tal, ainda que a pratica dos restantes nao esteja sujeita a essa restricao.

Para alem da certificacao como engenheiro propriamente dito, em alguns paises existe a certificacao como [[tecnico de engenharia]] ou [[engenheiro tecnico]], associada aos profissionais com uma habilitacao correspondente a um curso superior de 1º ciclo na area da engenharia.

==Historia==
[[Imagem:01 khafre north.jpg|thumb|250px|Piramide egipcia de [[Quefren]].]]
[[Imagem:048 Conrad Cichorius, Die Reliefs der Traianssäule, Tafel XLVIII (Ausschnitt 01).jpg|thumb|250px|[[Balista]], um engenho de guerra romano.]]
[[Imagem:NAMA Machine d'Anticythère 1.jpg|thumb|250px|[[Maquina de Anticitera]], o primeiro computador mecanico.]]
[[Imagem:Savery-engine.jpg|thumb|250px|[[Maquina a vapor]] de [[Thomas Savery]].]]

O conceito de engenharia existe desde a [[antiguidade]], a partir do momento em que o [[ser humano]] desenvolveu invencoes fundamentais como a [[polia]], a [[alavanca]] e a [[roda]]. Cada uma destas invencoes e consistente com a moderna definicao de engenharia, explorando principios basicos da [[mecanica]] para desenvolver [[ferramenta]]s e objetos utilitarios.&lt;ref name="A Tecnica"&gt;BRONOWSKI, J. (coordenacao), ''A Tecnica - O Homem Recria o Mundo'', Lisboa: Publicacoes Europa-America, 1964&lt;/ref&gt;&lt;ref name="Historia da Engenharia"&gt;OLIVEIRA, Vanderli Fava de, ''Historia da Engenharia'', Rio de Janeiro: UFRJ, 2004&lt;/ref&gt;

O termo "engenharia" em si tem uma [[etimologia]] muito mais recente, derivando da palavra "engenheiro", que apareceu na [[lingua portuguesa]] no inicio do [[seculo XVI]] e que se referia a alguem que construia ou operava um [[engenho]]. Naquela epoca, o termo "engenho" referia-se apenas a uma maquina de guerra como uma [[catapulta]] ou uma [[torre de assalto]]. A palavra "engenho", em si, tem uma origem ainda mais antiga, vindo do [[latim]] "''ingenium''" que significa "[[genio]]" ou seja uma qualidade natural, especialmente mental, portanto uma invencao inteligente.&lt;ref&gt;''Dicionario Houaiss da Lingua Portuguesa'', Lisboa: Circulo de Leitores, 2002&lt;/ref&gt;

Mais tarde, a medida que o projeto de estruturas civis - como [[ponte]]s e [[edificio]]s - amadureceu como uma especialidade tecnica autonoma, entrou no lexico o termo "[[engenharia civil]]" como forma de distincao entre a atividade de construcao daqueles projetos nao militares e a mais antiga especialidade da [[engenharia militar]]. Hoje em dia, os significados originais dos termos "engenharia" e "engenharia civil" estao ja largamente obsoletos, mas ainda sao usados como tal em alguns paises ou dentro do contexto de algumas [[forcas armadas]].&lt;ref name="Historia da Engenharia"/&gt;&lt;ref name="Engenho e Obra"&gt;HEITOR, Manuel, BRITO, Jose Maria B. e ROLLO, Maria Fernanda (coordenadores), ''Engenho e Obra - Engenharia em Portugal no Seculo XX'', Lisboa: Dom Quixote, 2002&lt;/ref&gt;

===Antiguidade===
O [[Farol de Alexandria]], as [[Piramides do Egipto]], os [[Jardins Suspensos da Babilonia]], a [[Acropole de Atenas]], o [[Partenon]], os antigos [[aqueduto]]s [[Imperio Romano|romanos]], a [[Via Apia]], o [[Coliseu de Roma]], [[Teotihuacan]] e as cidades e piramides dos antigos [[Civilizacao Maia|Maias]], [[Incas]] e [[Astecas]], a [[Grande Muralha da China]], entre muitas outras obras, mantem-se como um [[testamento]] do engenho e habilidade dos antigos engenheiros militares e civis.&lt;ref name="Historia da Engenharia"/&gt;&lt;ref name="Engenho e Obra"/&gt;

O primeiro engenheiro civil conhecido pelo nome foi [[Imhotep]]. Como um dos funcionarios do [[farao]] [[Djoser]], Imhotep provavelmente projetou e supervisionou a construcao da [[Piramide de Djoser]], uma [[piramide de degraus]] em [[Saqqara]], por volta de [[seculo XXVII a.C.|2630 a.C.]]-[[seculo XXVII a.C.|2611 a.C.]]. Ele podera tambem ter sido o responsavel pelo primeiro uso da [[coluna]] na [[arquitetura]].

Os [[Grecia antiga|antigos gregos]] desenvolveram maquinas tanto no dominio civil como no militar. A [[Maquina de Antikythera]] (o primeiro [[computador analogico|computador mecanico]] conhecido) e as invencoes mecanicas de [[Arquimedes]] sao exemplos da primitiva [[engenharia mecanica]]. Estas invencoes requereram um conhecimento sofisticado de [[engrenagem|engrenagens]] diferenciais e planetarias, dois principios-chave na teoria das maquinas que ajudou a projetar as [[embraiagem|embraiagens]] empregues na [[Revolucao Industrial]] e que ainda sao amplamente utilizadas na atualidade, em diversos campos como a [[robotica]] e a [[engenharia automovel]].&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;

Os [[exercito]]s chineses, gregos e romanos empregaram maquinas e invencoes complexas como a [[artilharia]] que foi desenvolvida pelos gregos por volta do [[seculo IV a.C.]]. Estes desenvolveram a [[trirreme]], a [[balista]] e a catapulta. Na [[Idade Media]], foi desenvolvido o [[trabuco]].&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;&lt;ref name="Historia da Engenharia"/&gt;

===Renascimento===
Nos [[seculo XV|seculos XV]] e [[seculo XVI|XVI]], a [[engenharia naval]] emerge em [[Portugal]]. Os novos tipos de [[navio]]s entao desenvolvidos - como a [[caravela]], a [[nau redonda]] e o [[galeao]] - irao ser fundamentais nos [[Era dos Descobrimentos|grandes descobrimentos maritimos]].&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;

[[William Gilbert]] e considerado o primeiro [[engenheiro eletrotecnico]], devido a publicacao da obra ''[[De Magnete]]'' em [[1600]], o qual foi o criador do termo "[[eletricidade]]".&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;

A primeira [[maquina a vapor]] foi construida em [[1698]] por [[Thomas Savery]], que assim e considerado o primeiro [[engenheiro mecanico]] moderno. O desenvolvimento deste aparelho deu origem a Revolucao Industrial nas decadas seguintes, permitindo o inicio da [[producao em massa]].&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;

Com a ascensao da engenharia como [[profissao]], durante o [[seculo XVIII]], o termo tornou-se mais estritamente empregue para designar as atividades para cujos fins eram aplicadas a [[matematica]] e a [[ciencia]]. Alem disso, alem das engenharias militar e civil, tambem foram incorporadas na engenharia o que antes eram conhecidas como "artes mecanicas".

===Era moderna===
A [[engenharia eletrica]] pode tracar as suas origens as experiencias de [[Alexandre Volta]] em [[1800]], as experiencias de [[Michael Faraday]], [[Georg Ohm]] e outros, bem como a invencao do [[motor eletrico]] em [[1872]]. O trabalho de [[James Maxwell]] e de [[Heinrich Hertz]] no final do [[seculo XIX]] deram origem a [[eletronica]].&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;

As invencoes de Thomas Savery e de [[James Watt]] deram origem a moderna [[engenharia mecanica]]. O desenvolvimento de maquinas especializadas e de ferramentas para a sua manutencao durante a Revolucao Industrial levaram ao crescimento acentuado da engenharia mecanica.&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;

A [[engenharia quimica]] - tal como a engenharia mecanica - desenvolveu-se no seculo XIX, durante a Revolucao Industrial. A producao a escala industrial precisava de novos materiais e de novos processos. Por volta de [[1880]], a necessidade da producao em larga escala de [[quimico]]s era tanta que foi criada uma nova industria, dedicada ao desenvolvimento e fabricacao em massa de produtos quimicos em novas [[fabrica]]s. A funcao do [[engenheiro quimico]] era a de projetar essas novas fabricas e processos.&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;

A [[engenharia aeronautica]] lida com o projeto de [[aeronave]]s. Nos tempos modernos, comecou-se tambem a designa-la como "[[engenharia aeroespacial]]", dando enfase a expansao daquele campo da engenharia que passou tambem lidar com o projeto de [[nave espacial|veiculos espaciais]]. As suas origens podem ser tracadas ate aos pioneiros da [[aviacao]] da viragem do seculo XIX para o [[seculo XX]]. Os conhecimentos primitivos de engenharia aeronautica eram largamente empiricos, com alguns conceitos e pericias a serem importados de outros ramos da engenharia. Apenas alguns anos depois dos bem sucedidos voos dos [[irmaos Wright]], a [[decada de 1920]] viu um desenvolvimento extensivo da engenharia aeronautica, atraves do desenvolvimento de [[aviao|avioes]] militares da epoca da [[Primeira Guerra Mundial]]. Entretanto, as pesquisas, para fornecer bases cientificas fundamentais, continuaram atraves da combinacao da [[fisica teorica]] com experiencias.&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;

Durante a [[Segunda Guerra Mundial]], inicia-se o desenvolvimento da [[engenharia de computacao]]. A expansao radical da [[informatica]] depois do final da guerra, ira tornar tanto os [[engenheiro de computacao|engenheiros de computacao]] como os [[engenharia informatica|engenheiros informaticos]] em alguns dos maiores grupos de profissionais da engenharia.&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;

== Metodos ==
Tradicionalmente, a engenharia lidava apenas com objetos concretos e palpaveis. Modernamente, porem, esse cenario mudou. A engenharia lida agora tambem com entidades nao-palpaveis, tais como custos, obrigacoes fiscais, aplicacoes informaticas e sistemas. 

Na engenharia, os conhecimentos [[Ciencia|cientificos]], [[Tecnica|tecnicos]] e [[Empirismo|empiricos]] sao aplicados para exploracao dos recursos naturais e para a concepcao, construcao e operacao de utilidades.

===Resolucao de problemas===
[[Imagem:A Capelada56.jpg|thumb|right|250px|O projeto e a instalacao de [[aerogerador]]es representam problemas de aplicacao de varias ciencias e de tecnicas da engenharia.]]
Os engenheiros aplicam as ciencias fisicas e matematicas na busca por solucoes adequadas para problemas ou no aperfeicoamento de solucoes ja existentes. Mais do que nunca, aos engenheiros e agora exigido o conhecimento das ciencias relevantes para os seus projetos, o que resulta que eles tenham que realizar uma constante aprendizagem de novas materias ao longo de todas as suas carreiras.

Se existirem opcoes multiplas, os engenheiros pesam as diferentes escolhas de projeto com base nos seus meritos e escolhem a solucao que melhor corresponda aos requisitos. A tarefa unica e crucial do engenheiro e identificar, compreender e interpretar os constrangimentos de um projeto, de modo a produzir o resultado esperado. Normalmente, nao basta construir um produto tecnicamente bem sucedido, sendo tambem necessario que ele responda a outros requisitos adicionais.

Os constrangimentos podem incluir as limitacoes em termos fisicos, criativos, tecnicos ou de recursos disponiveis, a flexibilidade para permitir modificacoes e adicoes futuras, alem de fatores como os custos, a seguranca, a atratividade comercial, a funcionalidade e a [[suportabilidade]]. Atraves da compreensao dos constrangimentos, os engenheiros obtem as especificacoes para os limites dentro dos quais um objeto ou sistema viavel pode ser produzido e operado.

Tipicamente, os engenheiros irao tentar prever o quao bem os seus projetos se irao comportar em relacao as suas especificacoes, antes de ser iniciada a producao em larga escala. Para isso, irao empregar, entre outros: [[prototipo]]s, [[maquete]]s, [[simulacao|simulacoes]], testes destrutivos, testes nao destrutivos e testes de esforcos. Testar assegura que o produto ira comportar-se de acordo com o esperado.

Como profissionais, os engenheiros levam a serio a sua responsabilidade em produzir projetos que se comportem conforme o esperado e que nao causem males nao intencionados ao grande publico. Tipicamente, os engenheiros incluem uma [[margem de seguranca]] nos seus projetos para reduzir o risco de falha inesperada. contudo, quanto maior a sua margem de seguranca, menos eficiente se podera tornar o projeto.

A engenharia tambem se ocupa do estado dos produtos falhados. A sua aplicacao e muito importante a seguir a desastres como o colapso de [[ponte]]s ou a queda de [[aviao|avioes]], onde uma analise cuidadosa e necessaria para descobrir as causas das falhas ocorridas. Este estudo podera ajudar o projetista a avaliar o seu projeto com base em condicoes reais ocorridas no passado com projetos semelhantes.

===O uso do computador===
[[Imagem:SSLV ascent.jpg|thumb|right|250px|Simulacao computacional do lancamento de uma [[nave espacial]].]]
Tal como nas restantes atividades cientificas e tecnologicas, os [[computador]]es e os [[software|programas informaticos]] desempenham um papel cada vez mais importante na engenharia. Existem inumeras aplicacoes assistidas por computador especificas para a engenharia. Os computadores podem ser usados para gerarem modelos de processos fisicos fundamentais, que podem ser resolvidos atraves de metodos numericos.

Umas das ferramentas mais utilizadas pelos engenheiros sao as aplicacoes de [[desenho assistido por computador]] ([[CAD]]), que lhes permitem criar desenhos e esquemas em [[2D]] e modelos em [[3D]]. As aplicacoes CAD, juntamente com as aplicacoes de maquete digital (DMU) e de [[engenharia assistida por computador]] ([[engenharia assistida por computador|CAE]]) - incluindo as de analise de [[elementos finitos]] e de elementos analiticos - permitem criar modelos de projetos que podem ser analisados sem a necessidade da construcao de prototipos dispendiosos em termos de custo e de tempo.

Estas aplicacoes permitem que os produtos e componentes sejam verificados para deteccao de falhas, avaliados em termos de montagem e ajustamento e estudados em termos de [[ergonomia]]. Tambem permitem a analise das carateristicas dinamicas dos sistemas como as [[tensao|tensoes mecanica]], [[temperatura]]s, [[eletromagnetismo|emissoes eletromagneticas]], [[corrente eletrica|correntes eletricas]], [[voltagem|tensao eletrica]], [[vazao]] e [[cinematica]]. O acesso e a distribuicao de toda esta informacao e geralmente organizado atraves do uso de aplicacoes de gestao de dados do produto (PDM).

Existem tambem uma serie de ferramentas para suporte de tarefas especificas de engenharia, como as aplicacoes de [[CAM|fabricacao assistida por computador]] ([[CAM]]) que geram instrucoes para as maquinas de [[CNC|controlo numerico computorizado]] ([[CNC]]), as de gestao de processos de fabrico (MPM) para a [[engenharia de producao]], as de desenho de eletronica assistido por computador (ECAD ou EDA) para desenho de esquemas de [[circuito eletrico|circuitos eletricos]] e de [[circuito impresso|circuitos impressos]] para a [[engenharia eletronica]], as de manutencao, reparacao e operacoes para a gestao da manutencao e as de arquitetura, engenharia e construcao (AEC) para a [[engenharia civil]].

Recentemente, o uso do computador no auxilio ao desenvolvimento de utilidades passou a ser coletivamente conhecido como gestao do ciclo de vida do produto.

== Ramos da engenharia ==
{{AP|[[Anexo:Ramos da engenharia]]}}
[[Imagem:Neves-corvo jumbo.jpg|thumb|250px|Engenharia de Minas: exploracao subterranea de cobre e zinco, em Neves-Corvo, Portugal.]]
[[Imagem:F404 jet engine running on biofuel.jpg|thumb|250px|Teste de utilizacao de [[biocombustivel]] num [[motor a jato]] de [[aviacao]], uma aplicacao comum das engenharias mecanica, aeronautica e quimica.]]
[[Imagem:PivotIrrigationOnCotton.jpg|thumb|250px|[[Irrigacao]] de um campo de [[algodao]], uma aplicacao da engenharia agronomica.]]
[[Imagem:Electric transmission lines.jpg|thumb|250px|Rede de distribuicao de [[eletricidade]], uma aplicacao da engenharia eletrica.]]

A engenharia, e uma ciencia bastante abrangente que e muitas vezes subdividida em diferentes ramos ou especialidades. Cada uma destas especialidades preocupa-se com um determinado tipo de tecnologia ou com um determinado campo de aplicacao. Apesar de inicialmente um engenheiro se formar normalmente numa especialidade especifica, ao longo da sua carreira na maioria dos casos, ira tornar-se polivalente, penetrando com o seu trabalho em diferentes areas da engenharia.&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;&lt;ref name="Engenho e Obra"/&gt;

Historicamente, existiam a [[engenharia militar]] e a [[engenharia naval]]. A partir da engenharia militar comecou por desenvolver-se o ramo da engenharia civil. Posteriormente, a engenharia civil (em sentido lato) subdividiu-se em diversas especialidades tradicionais:&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;&lt;ref name="Engenho e Obra"/&gt;
* [[Engenharia civil]] (em sentido restrito) - vocacionada para o projeto e construcao de obras publicas e particulares, como [[infraestrutura]]s, [[estrada]]s, [[ponte]]s e [[edificio]]s;
* [[Engenharia de minas]] - vocacionada para o estudo e o desenvolvimento de processos de extracao e de processamento de [[mineral|minerais]].
* [[Engenharia mecanica]] - vocacionada para o projeto de sistemas mecanicos, como [[maquina]]s e [[veiculo]]s;
* [[Engenharia eletrica]] - vocacionada para o projeto e o estudo de sistemas de producao e de aplicacao da [[eletricidade]], como [[gerador]]es, [[motor eletrico|motores eletricos]] e [[telecomunicacoes]];
* [[Engenharia quimica]] - vocacionada para a execucao de processos quimicos industriais em larga escala, bem como para desenvolver novos materiais e produtos quimicos;

Paralelamente, algumas das [[ciencias agrarias]] aproximaram-se da engenharia e acabaram por nela se integrar, originando especialidades como:
* [[Engenharia agronomica]] - vocacionada para a concepcao e exploracao de processos [[agropecuaria|agropecuarios]];
* [[Engenharia florestal]] - vocacionada para a exploracao das [[floresta]]s e para a producao de produtos florestais;
* [[Engenharia zootecnica]] - vocacionada para o desenvolvimento das [[pecuaria]].&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;&lt;ref name="Engenho e Obra"/&gt;

Com o surgimento das engenharias relacionadas com a [[agricultura]], surge a dicotomia entre estas e a [[engenharia industrial]] que agrupa as especialidades tradicionais da engenharia civil, mecanica, eletrica, quimica e de minas. A engenharia industrial ira contudo deixar de ser um agrupamento de especialidades e tornar-se ela propria numa especialidade da engenharia, vocacionada para o aperfeicoamento de processos e da gestao industrial atraves da integracao dos fatores tecnologicos, humanos e economicos.&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;

Posteriormente, com o rapido avanco da tecnologia, foram-se desenvolvendo e ganhando proeminencia diversos novos campos da engenharia, como o dos [[engenharia dos materiais|materiais]], [[engenharia de Producao|producao]], [[engenharia aeronautica|aeronautica]], [[engenharia de computacao|computacao]], [[engenharia informatica|informatica]], [[eletromecanica]], [[mecatronica]], [[robotica]], [[nanotecnologia]], [[engenharia nuclear|nuclear]], [[engenharia molecular|molecular]], [[engenharia do ambiente|ambiente]],  [[engenharia geologica|geologica]], [[engenharia alimentar|alimentar]], [[engenharia biomedica|biomedica]] e muitos outros. Alguns dos novos campos da engenharia resultam da subdivisao de especialidades tradicionais ou, pelo contrario, da combinacao de diferentes especialidades.&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;

O prestigio da engenharia fez com que areas fora dela tambem a ela se quisessem associar. Surgiram assim campos exteriores ao que convencionalmente e considerado engenharia, mas tambem referidos como tal, sendo alguns exemplos a "engenharia juridica", a "engenharia financeira", a "engenharia comercial" e a "engenharia social".

Quando uma nova area da engenharia emerge, normalmente e inicialmente definida como uma sub-especialidade ou como uma derivacao de especialidades ja existentes. Frequentemente, existe um periodo de transicao entre o aparecimento do novo campo e o crescimento do mesmo ate ter uma dimensao ou proeminencia suficientes para poder ser classificado como nova especialidade da engenharia. Um indicador chave para essa emergencia e o numero de cursos criados nessa especialidade nas principais instituicoes de ensino superior.

Existe uma consideravel sobreposicao de materias comuns a todas as especialidades da engenharia. Quase todas elas, por exemplo, fazem grande aplicacao da [[matematica]], da [[fisica]] e da [[quimica]].

== Relacao com outras ciencias e artes ==
===Ciencias===
[[Imagem:JARVIK 7 artificial heart.jpg|thumb|250px|Coracao artificial, resultante da cooperacao entre a medicina e a engenharia.]]
[[Imagem:Leonardo self.jpg|thumb|250px|Leonardo da Vinci, o exemplo perfeito da associacao entre o engenheiro, o artista e o cientista.]]

Existe uma sobreposicao entre a pratica da ciencia e a da engenharia. Na engenharia aplica-se a ciencia. Ambas as atividades baseiam-se na observacao atenta dos materiais e dos fenomenos. Ambas usam a [[matematica]] e criterios de classificacao para analisarem e comunicarem as observacoes.&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;

Espera-se que os [[cientista]]s interpretem as suas observacoes e facam recomendacoes versadas para acoes praticas baseadas nessas interpretacoes. Os cientistas podem tambem desempenhar tarefas totalmente de engenharia como a do desenho de aparelhos experimentais ou a da construcao de [[prototipo]]s. Reciprocamente, no processo de desenvolvimento de tecnologia, os engenheiros ocasionalmente apanham-se a explorar novos fenomenos, transformando-se assim, momentaneamente, em cientistas.&lt;ref name="A Tecnica"/&gt;

No entanto, a pesquisa em engenharia tem um carater diferente da pesquisa cientifica. Em primeiro lugar, frequentemente lida com areas em que a [[fisica]] e a [[quimica]] basicas sao bem conhecidas, mas os problemas em si sao demasiado complexos para serem resolvidos de uma forma exata. Exemplos, sao o uso de aproximacoes numericas nas [[equacoes de Navier-Stokes]] para a descricao do fluxo aerodinamico sobre uma aeronave ou o uso da regra de Miner para calculo dos danos provocados pela fadiga do material. Em segundo lugar, a pesquisa em engenharia emprega muitos metodos [[empirismo|semiempiricos]] que sao estranhos a pesquisa cientifica pura, sendo um exemplo o do metodo da variacao de parametros.&lt;ref&gt;VICENTI, Walter G., ''What Engineers Know and How They Know It: Analytical Studies from Aeronautical History'', Hopkins University Press, 1993&lt;/ref&gt;

Essencialmente, pode dizer-se que os cientistas tentam entender a [[natureza]] enquanto que os engenheiros tentam fazer coisas que nao existem na natureza.&lt;ref&gt;FUNG, Y. C., TONG, P., ''Classical and Computational Solid Mechanics'', World Scientific, 2001&lt;/ref&gt;

===Medicina e biologia===
O estudo do [[corpo humano]], em algumas das suas formas e propositos, constitui uma importante ligacao entre a [[medicina]] e alguns campos da engenharia. A medicina tem como objetivo sustentar, aumentar e ate substituir funcoes do corpo humano, se necessario, atraves do uso da tecnologia.

A moderna medicina pode substituir varias funcoes do corpo atraves do uso de [[proteses]] e [[orgao (anatomia)|orgaos]] artificiais e pode alterar significativamente varias dessas funcoes atraves de dispositivos como implantes cerebrais e [[marca-passo]]s. A [[bionica]] e um campo especifico que se dedica ao estudo dos implantes sinteticos em sistemas naturais.&lt;ref&gt;[http://www.bu.edu/wcp/Papers/Bioe/BioeMcGe.htm McGEE, Ellen M., MAGUIRE Jr., G. Q., ''Ethical Assessment of Implantable Brain Chips'', Boston University]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="IEEE foreign parts"&gt;[http://ieeexplore.ieee.org/Xplore/login.jsp?url=/iel5/2188/27125/01204814.pdf?arnumber=1204814 EVANS-PUGHE, C. ''IEEE technical paper: Foreign parts (electronic body implants)'']&lt;/ref&gt;

Reciprocamente, alguns campos da engenharia olham para o corpo humano como uma maquina biologica que merece ser estudada e dedicam-se a melhorar muitas das suas funcoes atraves da substituicao da [[biologia]] pela tecnologia. Isto levou a campos como a [[inteligencia artificial]], as [[rede neural|redes neurais]], a [[logica difusa]] e a [[robotica]]. Existem tambem interacoes substanciais entre a engenharia e a medicina.&lt;ref name="IME"&gt;[http://www.uphs.upenn.edu/ime/mission.html ''Institute of Medicine and Engineering: Mission statement'']&lt;/ref&gt;&lt;ref name="IEEE"&gt;[http://ieeexplore.ieee.org/xpl/RecentIssue.jsp?punumber=51 ''IEEE Engineering in Medicine and Biology'']&lt;/ref&gt;

Ambos os campos fornecem solucoes para problemas do mundo real. Isto, frequentemente, requer avancar mesmo antes de um fenomeno ser completamente compreendido em termos cientificos o que faz com que a experimentacao e o conhecimento empirico sejam uma parte integral tanto da medicina como da engenharia.

A medicina ocupa-se do estudo do funcionamento do corpo humano o qual, como uma maquina biologica, tem muitas funcoes que podem ser modeladas atraves do uso de metodos da engenharia. O [[coracao]], por exemplo, funciona como uma [[bomba hidraulica]], o [[esqueleto]] funciona como uma estrutura e o [[cerebro]] produz [[sinal (teoria da informacao)|sinais eletricos]]. Estas semelhancas, bem como a crescente importancia da aplicacao dos principios da engenharia a medicina levou ao desenvolvimento da [[engenharia biomedica]], que usa conceitos de ambas.&lt;ref name="Royal Academy"&gt;[http://www.acmedsci.ac.uk/images/pressRelease/1170256174.pdf ''Systems Biology: a vision for engineering and medicine'', Royal Academy of Engineering and Academy of Medical Sciences]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="Science Museum of Minnesota"&gt;[http://www.smm.org/heart/lessons/lesson5a.htm Science Museum of Minnesota: Online Lesson 5a; The heart as a pump]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="Minnesota State University emuseum"&gt;[http://www.mnsu.edu/emuseum/biology/humananatomy/skeletal/skeletalsystem.html ''Bones act as levers'', Minnesota State University Museum]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="UC Berkeley News"&gt;[http://www.berkeley.edu/news/media/releases/2005/02/23_brainwaves.shtml ''UC Berkeley News: UC researchers create model of brain's electrical storm during a seizure'']&lt;/ref&gt;

Novos ramos emergentes da ciencia, como a [[biologia de sistemas]], vem adaptando ferramentas analiticas tradicionalmente usadas na engenharia, como a modelacao de sistemas e a analise computacional, para a descricao de sistemas biologicos.

=== Artes ===
A moderna engenharia deriva em parte do que, antigamente, eram consideradas as artes mecanicas. Ainda se mantem muitas ligacoes entre as modernas artes e a engenharia, que sao diretas em alguns campos como os da [[arquitetura]], da [[arquitetura paisagistica]] e do [[design industrial|''design'' industrial]], ao ponto destas disciplinas serem parte integrantes dos curriculos de alguns cursos superiores de engenharia.&lt;ref name="Lehigh University project"&gt;[http://www3.lehigh.edu/News/news_story.asp?iNewsID=1781&amp;strBack=%2Fcampushome%2FDefault.asp Lehigh University project: We wanted to use this project to demonstrate the relationship between art and architecture and engineering]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="National Science Foundation:The Art of Engineering"&gt;[http://www.nsf.gov/news/news_summ.jsp?cntn_id=107990&amp;org=NSF ''The Art of Engineering'', National Science Foundation]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="MIT World:The Art of Engineering"&gt;[http://mitworld.mit.edu/video/362/ ''The Art of Engineering'', MIT World]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="University of Texas at Dallas"&gt;[http://iiae.utdallas.edu/ University of Texas at Dallas: The Institute for Interactive Arts and Engineering]&lt;/ref&gt;

De entre as figuras historicas famosas, [[Leonardo da Vinci]] e um bem conhecido [[artista]] e engenheiro do [[Renascimento]], constituindo um exemplo da ligacao entre as artes e a engenharia.&lt;ref name="Bjerklie, David"&gt;BJERKLIE, David, ''The Art of Renaissance Engineering'', MIT’s Technology Review Jan./Feb.1998&lt;/ref&gt;

===Outros campos===
A [[ciencia politica]], pegou no termo "engenharia" e empregou-o no ambito do estudo de varios assuntos como a [[engenharia social]] e a engenharia politica, que lidam com a formacao das estrutura politica e social usando uma metodologia da engenharia associada aos principios da ciencia politica.

== Ensino da engenharia ==
[[Imagem:Daniel-Charles Trudaine 2.jpg|thumb|right|250px|Daniel-Charles Trudaine, engenheiro e fundador da ''Ecole Royale des Ponts et Chaussees''.]]
Ate ao [[seculo XX]], na maioria dos paises, o ensino da engenharia era realizado em escolas superiores especializadas nao universitarias, uma vez que tradicionalmente o ensino das [[universidades]] se concentrava em areas como as [[humanidades]], a medicina e o [[direito]]. Hoje em dia, no entanto, alem de continuar a ser realizado em escolas especiais, o ensino da engenharia e ja realizado na maioria das grandes universidades. 

Na maioria dos paises, os cursos que dao acesso a profissao de engenheiro tem uma duracao minima de quatro ou cinco anos. Nos paises cujos sistemas de ensinos seguem os moldes do [[Processo de Bolonha]], a formacao de um engenheiro implica a realizacao do 2º ciclo do ensino superior, incluindo normalmente um total de cinco anos de estudos e a realizacao de uma [[dissertacao]], [[tese]] ou estagio final. Em alguns destes paises, a conclusao do 1º ciclo de um curso superior de engenharia podera dar acesso a profissao de engenheiro tecnico ou de tecnico de engenharia.

E dificil determinar quais foram as mais antigas escolas de engenharia, uma vez que o ensino de materias que hoje fazem parte da engenharia vem ja desde a antiguidade. No entanto, segundo os padroes modernos podem apontar-se as seguintes escolas precursoras destes ensino:
# ''[[Ecole nationale des ponts et chaussees|Ecole Royale des Ponts et Chaussees]]'' - fundada em [[1747]] em [[Paris]], [[Franca]];
# ''Bergakademie Freiberg'' - fundada em [[1765]] em [[Freiberga]], [[Saxonia]];
# ''Academia de Mineria y Geografia Subterranea de Almaden'' - fundada em [[1777]], em [[Almaden]], [[Espanha]];
# ''Stavovska inženýrska škola'' - fundada em [[1787]], em [[Praga]], [[Boemia]];
# [[Academia Real de Fortificacao, Artilharia e Desenho]] - fundada em [[1790]] em [[Lisboa]], [[Portugal]];
# ''Real Seminario de Mineria'' - fundado em [[1792]], no [[Mexico]];
# [[Real Academia de Artilharia, Fortificacao e Desenho]] - fundada em [[1792]], no [[Rio de Janeiro]], [[Brasil]];
# ''[[Ecole Polytechnique]]'' - fundada em [[1794]] em Paris, Franca;
# ''Kaiserlich-Königlich Polytechnisches Institut'' - fundado em [[1815]], em [[Viena]], [[Austria]];
# ''Polytechnische Schule Karlsruhe'' - fundada em [[1825]] em [[Karlsruhe]], [[Baden]].

===Brasil===
[[Ficheiro:Military Engineering Institute.jpg|thumb|right|250px|Instituto Militar de Engenharia.]]
{{Anexo|Lista de escolas de engenharia do Brasil}}
O ensino da engenharia no [[Brasil]] tem origem em [[1699]], altura em que o rei [[Pedro II de Portugal|D. Pedro II de Portugal]] ordena a criacao aulas de fortificacao em varios pontos do [[Ultramar Portugues]], para nao estarem tao dependentes de engenheiros vindos do Reino. Em territorio brasileiro, seriam criadas destas aulas no Rio de Janeiro, em [[Salvador da Baia]] e no [[Recife]].&lt;ref name="IMEx"&gt;[http://www.ime.eb.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=30&amp;Itemid=64 Historico do Instituto Militar de Engenharia]&lt;/ref&gt;

No entanto, a mais antiga escola a ministrar cursos de engenharia segundo os moldes modernos foi a Real Academia de Artilharia, Fortificacao e Desenho, fundada em 1792 no Rio de Janeiro pela rainha [[Maria I de Portugal|D. Maria I de Portugal]], segundo o modelo da academia com o mesmo nome existente em Lisboa. Os atuais [[Escola Politecnica do Rio de Janeiro]] e [[Instituto Militar de Engenharia]] consideram-se sucessores daquela academia, este ultimo reivindicando ser a mais antiga escola de engenharia das [[America]]s.&lt;ref name="IMEx" /&gt;&lt;ref name="EPRJ"&gt;[http://www.poli.ufrj.br/politecnica_historia.php Historia da Escola Politecnica do Rio de Janeiro]&lt;/ref&gt;

Os profissionais de engenharia e de areas correlatas sao regulamentados pelo [[Conselho Federal de Engenharia e Agronomia]] e fiscalizados pelos conselhos regionais.&lt;ref&gt;[http://www.assenag.org.br/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=273:areas-da-engenharia&amp;catid=29:curiosidades&amp;Itemid=32 Areas da engenharia]&lt;/ref&gt;

===Portugal===
[[Imagem:Feup.JPG|250px|thumb|right|Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto.]]
Em [[Portugal]], o ensino do que e hoje a engenharia remonta a formacao em artes mecanicas e em ciencias fisicas e matematicas, realizadas desde a [[Idade Media]]. Destaca-se o ensino da [[construcao naval]], ja com metodologias tecnicas e cientificas avancadas, que leva ao desenvolvimento de novos tipos de [[navio]]s, permitindo as [[descobrimentos portugueses|grandes exploracoes maritimas portuguesas]].

O ensino da moderna engenharia comecou a desenvolver-se na primeira metade do [[seculo XVII]], com a necessidade de engenheiros militares em virtude da [[Guerra da Restauracao]]. Para a formacao dos mesmos, em [[1647]], o [[Rei de Portugal|Rei]] [[D. Joao IV]] funda a [[Aula de Fortificacao e Arquitetura Militar]] em Lisboa. Em 1699, o Rei D. Pedro II ordena a criacao de aulas de fortificacao em varios locais do Ultramar, como [[Angola]] e Brasil. Em [[1707]], a Aula de Fortificacao e Arquitetura Militar e transformada na [[Academia Militar da Corte]], sendo tambem criadas academias militares provinciais, a primeira das quais em [[Viana do Minho]] e, posteriormente, tambem em [[Elvas]] e [[Almeida]]. Em [[1779]], aquelas academias sao extintas, ao mesmo tempo que e criada a [[Academia Real de Marinha]], cujos estatutos prevem a existencia de uma escola de engenharia e fortificacao, a qual seria frequentada pelos candidatos a engenheiros militares, depois da frequencia do Curso Matematico dos Oficiais Engenheiros realizado na Academia de Marinha.&lt;ref name="ESM"&gt;[http://www.revistamilitar.pt/modules/articles/article.php?id=128 BORGES, Joao J.V.B., CANAS, Antonio J.D.C., ''Uma Cronologia da Historia do Ensino Superior Militar em Portugal'', Lisboa: Revista Militar, outubro de 2006]&lt;/ref&gt;&lt;ref name="ARM"&gt;[http://www.iuslusitaniae.fcsh.unl.pt/verlivro.php?id_parte=109&amp;id_obra=73&amp;pagina=343 Lei de Criacao da Academia Real da Marinha]&lt;/ref&gt;

A referida escola de engenharia e fortificacao so vira a ser criada pela Rainha D. Maria I, a [[2 de janeiro]] de [[1790]], na forma da [[Academia Real de Fortificacao, Artilharia e Desenho]] ([[ARFAD]]). Esta e considerada a primeira escola moderna de engenharia portuguesa e uma das primeiras do mundo. Na ARFAD era realizado um curso militar, que para os candidatos a oficiais engenheiros tinha a duracao de quatro anos, incluindo as cadeiras de fortificacao regular, de fortificacao irregular, de arquitetura civil e de hidraulica, alem de uma aula de desenho. A admissao no curso de oficiais engenheiros implicava a habilitacao com os dois primeiros anos do curso matematico da Academia Real da Marinha ou, em alternativa, a habilitacao com um curso preparatorio na Faculdade de Matematica da [[Universidade de Coimbra]].&lt;ref name="ESM" /&gt;&lt;ref name="ARM" /&gt;&lt;ref name="ARFAD"&gt;[http://www.iuslusitaniae.fcsh.unl.pt/verlivro.php?id_parte=109&amp;id_obra=73&amp;pagina=856 Lei de Criacao da Academia Real de Artilharia, Fortificacao e Desenho]&lt;/ref&gt;

Durante o [[seculo XIX]], o ensino superior de engenharia ira desenvolver-se com a criacao de diversas escolas militares e civis. Em [[1837]], sao criadas a [[Escola Politecnica de Lisboa]] e a [[Escola do Exercito]] - por remodelacao, respetivamente da Academia Real da Marinha e da ARFAD - mantendo-se o sistema da primeira ministrar os preparatorios cientificos dos cursos de engenharia a serem realizados na segunda. Alem do curso de engenharia militar, a Escola do Exercito passa tambem a ministrar o curso de engenharia civil. Em 1837, e tambem criada a [[Academia Politecnica do Porto]], com os cursos completos de engenheiros civis nas especialidades de minas, de pontes e estradas e de construtores navais, alem dos preparatorios para acesso a Escola do Exercito. Em [[1896]], o [[Instituto Industrial e Comercial de Lisboa]] passa a ministrar um curso superior industrial, diplomando engenheiros industriais.&lt;ref name="ESM" /&gt;

No [[seculo XX]], o ensino da engenharia passa pela primeira vez a ser realizado na universidade, quando a Academia Politecnica do Porto e integrada na nova [[Universidade do Porto]], criada em [[1911]], com os seus cursos de engenharia a estarem na genese da atual [[Faculdade de Engenharia da Universidade do Porto|Faculdade de Engenharia]] daquela Universidade. Ao mesmo tempo, o Instituto Industrial e Comercial de Lisboa e desdobrado, com o seu ensino de engenharia a dar origem ao [[Instituto Superior Tecnico]]. Entretanto, na sequencia da reforma do ensino superior agricola, o antigo curso de agronomia da origem aos cursos de engenheiro agronomo e de [[engenheiro silvicultor]] do [[Instituto Superior de Agronomia]].&lt;ref name="ISA"&gt;[http://www.isa.utl.pt/home/node/268 Instituto Superior de Agronomia - A Sua Historia]&lt;/ref&gt;

Tambem se desenvolve o [[ensino medio]] tecnico industrial, cujos diplomados passam a ser considerados engenheiros auxiliares em [[1918]] e agentes tecnicos de engenharia em [[1926]]. Os institutos industriais sao transformados em estabelecimentos de ensino superior em [[1974]], passando a ministrar cursos de [[bacharelato]], cujos diplomados passam a ser engenheiros tecnicos.

Atualmente, o ensino da engenharia e realizado em universidades e [[instituto politecnico|institutos politecnicos]], tanto publicos como privados. Sao oferecidas varias centenas de cursos de engenharia de 1º e de 2º ciclo. No entanto, apenas uma pequena percentagem destes esta acreditada, pela [[Ordem dos Engenheiros]] ou pela [[Ordem dos Engenheiros Tecnicos]], dando aos seus diplomados um acesso automatico as profissoes, respetivamente, de engenheiro e de engenheiro tecnico.

== {{Ligacoes externas}} ==
* [http://www.institutodeengenharia.org.br Instituto de Engenharia, Brasil]
* [http://www.portalclubedeengenharia.org.br Clube de Engenharia, Brasil]
* [http://www.ordemengenheiros.pt Ordem dos Engenheiros, Portugal]
* [http://www.oet.pt Ordem dos Engenheiros Tecnicos, Portugal]
* [http://www.fdte.org.br Fundacao para o Desenvolvimento Tecnologico da Engenharia, Brasil]
* [http://www.ien.gov.br Instituto de Engenharia Nuclear - Ministerio da Ciencia, Tecnologia e Inovacao, Brasil]

{{Referencias|Notas}}

== {{Ver tambem}} ==
{{correlatos
|commonscat=Engineering
|wikibooks=Engenharia
|wikcionario=engenharia
}}
* [[Ciencia]]
* [[Modelos fisicos]]
* [[Tecnologia]]
* [[Tolerancia (engenharia)|Tolerancia]]
* [[Engenharia Civil]]
* [[Engenharia de Materiais]]
* [[Engenharia Aeroespacial]]
* [[Engenharia de Minas]]
* [[Engenharia Mecanica]]
* [[Engenharia Eletrica]]
* [[Engenharia Quimica]]
* [[Engenharia Biomedica]]
* [[Engenharia Estrutural]]
* [[Engenharia Militar]]
* [[Engenharia de Producao]]
{{ciencias-rodape}}

{{portal3|Engenharia}}

{{engenharia}}

[[Categoria:Engenharia| ]]</text>
      <sha1>c58n3mucncm8xgf4y5q89lx9n15a9f7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>