<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="pt">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipedia</sitename>
    <base>http://pt.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.22wmf21</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Multimedia</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter"/>
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussao</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuario(a)</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuario(a) Discussao</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipedia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipedia Discussao</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Ficheiro</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Ficheiro Discussao</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki Discussao</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Predefinicao</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Predefinicao Discussao</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ajuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ajuda Discussao</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoria</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoria Discussao</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal Discussao</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">Anexo</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">Anexo Discussao</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Livro</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Livro Discussao</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Ensino</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Ensino Discussao</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Modulo</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Modulo Discussao</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Engenharia eletrica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>10679</id>
    <revision>
      <id>37161619</id>
      <parentid>37161488</parentid>
      <timestamp>2013-10-21T19:54:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Yanguas</username>
        <id>71355</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>Reversao de uma ou mais edicoes de [[Special:Contribs/Hugoxrosa|Hugoxrosa]] para a versao 36916945 de [[User:Mirelli Navarra|Mirelli Navarra]] (Especulativo e sem fontes), (com [[WP:RA|Reversao e avisos]]).</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="19711">A '''engenharia eletrica''' e o ramo da [[engenharia]] que lida com o estudo e a aplicacao da [[energia eletrica]] e do [[eletromagnetismo]].

De observar que, em [[Portugal]], todos os engenheiros eletricistas recebem a designacao generica de "[[Engenharia Eletrotecnica|engenheiros eletrotecnicos]]", independentemente da sua especializacao ser em [[eletrotecnica]] propriamente dita, em [[eletronica]] ou em outro ramo da engenharia eletrica. 

[[Ficheiro:Chip.jpg|right|164px|Eletronica]]
[[Ficheiro:Power Lines.jpg|right|164px|Eletrotecnica]]
[[Ficheiro:Electrical Machinery 1917 - synchronous motor.jpg|right|164px|Motor Sincrono]]

A engenharia eletrica dedica-se ao estudo e aplicacoes de: 
* A geracao de energia (usinas/fabricas geradoras [[Usina hidreletrica|hidreletricas]], [[Usina termoeletrica|termoeletricas]], [[Central nuclear|nucleares]]);
* A transmissao ou o transporte de energia(linhas de transmissao de [[alta tensao]]) (AT) e extra alta tensao (EAT);
* A distribuicao e utilizacao de energia nas residencias, nas industrias (controle e automacao, [[maquina|maquinas eletricas]], [[motores eletricos]]);
* As telecomunicacoes (telefonia fixa e celular, radio, televisao, internet);
* A informatica;
* A eletronica. 

==Especializacoes==
Ela divide-se nas seguintes areas de especializacao:

* Sistemas de [[energia eletrica]] ou [[Sistemas eletricos de potencia|sistemas de potencia]] - estudos de geracao, transmissao e distribuicao de energia eletrica; planejamento, confiabilidade, estabilidade e protecao de sistemas eletricos e utilizacao de tecnicas computacionais aplicadas a sistemas de potencia;
* Sistemas de [[eletronica]]/[[eletronica]] - desenvolvimento de circuitos eletronicos para a aquisicao de dados como temperatura, umidade, pressao entre outros e transmissao de dados por radiofrequencia etc;
* Sistemas de [[microeletronica]]/[[microeletronica]] - projeto, fabricacao e testes de circuitos integrados - C.I. para sistemas de computacao, telecomunicacoes, entretenimento entre outros;
* Sistemas de [[eletronica de potencia]] - estudos de dispositivos eletronicos de potencia, acionamento de maquinas eletricas, controle de motores, simulacao digital de maquinas e conversores e cargas eletricas especiais; 
* Sistemas de [[telecomunicacoes]] - estudos de sistemas de audio e video, antenas e propagacao de ondas eletromagneticas, micro-ondas, telefonia analogica e digital, fibras opticas, processamento analogico e digital de sinais, telecomunicacoes por satelite e redes de comunicacoes;
* Sistemas de [[Computacao]] - estudos de sistemas operacionais para computadores, projeto e programacao de sistemas digitais, redes digitais, computacao grafica e [[CAD]], Ciencia dos computadores e analise de sistemas computacionais; 
* Sistemas de [[engenharia de controle e automacao|controle e automacao]] - estudos de controle de processos industriais por computador, controle optico, sistemas inteligentes para automacao industrial, robotica, inteligencia artificial, controles adaptativos e nao-lineares.
* Sistemas [[Engenharia Biomedica|biomedicos]] - Especificar e gerenciar a utilizacao de equipamentos medico-assistenciais em hospitais, clinicas e laboratorios, alem do projeto e construcao desses mesmos tipos de aparelhos.

==Materias estudadas==
[[Matematica]] e [[fisica]] sao as materias basicas. O aluno passa parte do tempo em laboratorios, especialmente para aprender, conhecer e interpretar fenomenos eletricos, especialmente o eletromagnetismo, assunto ao qual e dedicada parte significativa do curso. Alem de matematica e fisica tambem estuda-se quimica, sociologia, comunicacao e expressao (portugues), e outros. Algumas faculdades dao maior enfase a [[eletrotecnica]] ("altas tensoes e baixas frequencias") ou [[eletronica]] ("baixas tensoes e altas frequencias").

==Engenharia eletrotecnica==
{{AP|[[Engenharia eletrotecnica]]}}
A enfase em eletrotecnica estuda o [[Sistemas eletricos de potencia|sistema de potencia eletrica]]. O sistema de potencia eletrica compreende a geracao, transmissao, distribuicao e utilizacao de [[energia eletrica]]; materiais e equipamentos eletricos, instalacoes eletricas prediais e industriais; acionamentos industriais; [[fontes alternativas de energia]]; maquinas eletricas; eficiencia energetica; sistemas de medicao e controle. Alem disso, geralmente a area de eletrotecnica abrange assuntos de outros ramos, como eletronica analogica, digital e de potencia.

==Engenharia eletronica==
{{AP|[[Engenharia eletronica]]}}
A diferenca entre os termos eletricidade e eletronica esta na natureza dos elementos. A eletricidade trabalha com elementos chamados passivos, os resistores, os indutores, os capacitores. Estes elementos tambem podem ser chamados de classicos, pois, desde os primeiros estudos modernos sobre eletricidade estes elementos ja eram conhecidos. 

A engenharia eletronica surgiu com a invencao da valvula. Porem, tomou impulso em 1947 com a chegada do [[transistor]], dando a eletronica seu maior impulso. O transistor juntamente com o [[diodo]] sao classificados como dispositivos de estado solido. Posteriormente surgiram outros elementos eletronicos como [[transistores de potencia]], [[tiristores]] e [[TRIAC]]s.

A eletronica digital surgiu quando foi possivel aplicar a teoria da logica digital (que define apenas dois estados, certo/errado; falso/verdadeiro, 0/1, ligado/desligado, e esta ja existia ha mais de 200 anos) em equipamentos compactos. Os primeiros computadores digitais eram mecanicos, o que os tornavam grandes e eram impraticaveis para desenvolvimento em larga escala. Os primeiros computadores a valvula diminuiram em tamanho, porem, continuaram grandes, caros e complicados. A eletronica digital permitiu a miniaturizacao dos circuitos, a diminuicao do consumo de energia eletrica e o aumento na velocidade do processamento das informacoes. 

A grande vantagem da eletronica e que ela permite equipamentos, maquinas, dispositivos que respondam mais rapido e com maior eficiencia energetica. 
* eletronica [[Circuito analogico|analogica]].
* eletronica [[digital]].
* eletronica de potencia (tambem conhecida como electronica industrial).
* Maquinas e equipamentos eletronicos.
* Sistemas de medicao e controle eletronico.

==Engenharia de computacao==
O ensino da engenharia eletrica passou por drasticas mudancas nas ultimas decadas. Muitos departamentos sao conhecidos, agora, como departamento de Engenharia Eletrica e Computacao, enfatizando a rapida mudanca promovida pelos computadores, que ocupam uma posicao de destaque na sociedade e educacao modernas. Eles se tornaram equipamentos comuns e estao ajudando a alterar os caminhos da pesquisa, desenvolvimento, da producao, de negocios e de entretenimento. O cientista, engenheiro, medico, professor - quase todos se beneficiam da capacidade dos computadores de armazenar grandes quantidades de informacao e de processa-las em um curto espaco de tempo. A internet, rede de comunicacao mundial por computador, e essencial aos negocios, educacao e ciencias.

Tres ciencias estudam sistemas computacionais: [[ciencias da computacao]], [[sistemas de informacao]] e [[engenharia de computacao]]. A engenharia de computacao cresceu tao vastamente que acabou se separando da engenharia eletrica, embora em algumas escolas de engenharia, ela ainda a integre.

A engenharia de computacao tem como objetivo o estudo e projeto de sistemas de computacao, tanto nos aspectos de [[hardware]] como de [[software]]. Um sistema de computacao e todo e qualquer dispositivo e eletronico que responde a acao de um software, bem como suas interligacoes.

O estudo da engenharia de computacao tem, portanto, grande enfase em [[microeletronica]] e [[eletronica digital]], [[microprocessadores]], [[arquitetura de computadores]], [[sistemas operacionais]], [[redes de computadores]], [[sistemas embarcados]], [[engenharia de software]] e [[processamento digital de sinais]].
Embora sistemas de computacao possam ser utilizados para controlar sistemas de potencia ou maquinas eletricas, em geral, na engenharia de computacao essas disciplinas nao sao estudadas.

O [[computador]] e o sistema de computacao mais conhecido. Mas o curso de engenharia de computacao nao tem como foco o desenvolvimento de computadores de uso pessoal e sim de sistemas de computacao em geral. Embora seja o mais conhecido, o computador representa apenas 20% de todos os sistemas de computacao do mundo, sendo os outros 80% conhecidos como "Sistemas Embarcados" por serem sistemas de computacao que fazem parte de um sistema maior, como: computador de bordo de aeronaves e navios e sistemas de monitoramento e controle de usinas e plantas industriais. Grande parte dos eletro-eletronicos de hoje sao sistemas de computacao, pois possuem microprocessadores, firmware e software avancados: TVs, celulares, microondas, geladeiras, etc.

Em Portugal, o curso e conhecido como engenharia eletrotecnica e de computadores. No Brasil o curso e conhecido como engenharia de computacao. Nao deve-se confundir com engenharia informatica, que e o nome normalmente dado em Portugal e paises de lingua espanhola para os cursos de ciencia da computacao.

Areas de atuacao:
* Industria de manufatura de eletronicos
* Empresas de software
* Empresas de telecomunicacoes

Especialidades:
* [[VLSI]] e manufatura de circuitos integrados.
* [[Sistemas embarcados]]
* [[FPGA]]
* [[Redes de computadores]]
* [[Arquitetura de computadores]]

Engenharia de computacao vs engenharia eletronica:
Sao duas especialidades da engenharia eletrica. A grande diferenca e que a engenharia de computacao nao estuda eletronica de potencia (industrial) e nem maquinas eletricas, tendo um aprofundamento maior em arquitetura de computadores, microprocessadores, redes de computadores e desenvolvimento de software.

Engenharia de computacao vs ciencia da computacao
A engenharia de computacao e um curso mais longo e com carga horaria em materias basicas maior, principalmente em fisica e eletromagnetismo. Na ciencia da computacao nao e comum o estudo de circuitos eletricos, eletronica ou sistemas de controle, por exemplo. Por outro lado a ciencia da computacao estuda mais profundamente o ciclo de desenvolvimento de softwares, algoritmos, teoria da computacao e banco de dados.

==Controle e automacao==
A [[engenharia de controle e automacao]] tem como objetivo desenvolver controladores que melhorem o desempenho de sistemas dinamicos, tais como maquinas, processos, produtos, servicos para trabalharem de maneira auto-regulada e ou auto-gerenciada. 

Para alcancar este objetivo e necessario realizar o projeto de automacao. Primeiro identificando o sistema que se deseja automatizar ou controlar, modelar matematicamente este sistema. Segundo lugar construir o controlador deste sistema, definindo as acoes de controle, os sensores, os atuadores. Este controlador podera ser mecanico, [[eletro-eletronico]], [[software]] ou [[electro-pneumatico]]. Neste passo alem de construir o controlador e necessario definir os sensores e os atuadores do sistema. Por fim ajustar e calibrar o sistema, definir os parametros de operacao e  manutencao.

E dada enfase a alguns conhecimentos de engenharia eletrica, mecanica e computacao para aplicacao em controle de processos industriais, manufatura, controle de servomecanismo (robos e manipuladores), automacao de servicos (predial, bancario, hospitalar), controle embarcado (metro, avioes, foguetes) e outros.

Os tipos de controle sao: controle classico, controle adaptativo, controle robusto, controle otimo, controle [[Logica difusa|fuzzy]], rede neural e controle preditivo.

==Telecomunicacao==
Na habilitacao em telecomunicacao o engenheiro deve projetar sistemas que, interligados, transmitem informacao para diversos pontos. As informacoes podem ser audio (voz), imagem (video) ou dados. Os meios em que serao transmitidas sao os mais variados: pelo ar (por ondas eletromagneticas via radiofrequencia ou micro-ondas), via cabos metalicos, fibra optica (sinais luminosos) e ate atraves de linhas de energia eletrica.

Telecomunicacao e a transmissao, emissao ou recepcao, por fio, radioelectricidade, meios opticos ou qualquer outro processo eletromagnetico, de simbolos, caracteres, sinais, escritos, imagens, sons ou informacoes de qualquer natureza.

Estacao de telecomunicacoes e o conjunto de equipamentos ou aparelhos, dispositivos e demais meios necessarios a realizacao de telecomunicacao, seus acessorios e perifericos, e, quando for o caso, as instalacoes que os abrigam e complementam, inclusive terminais portateis.

==O profissional==
O engenheiro eletricista e o profissional dedicado ao desenvolvimento e a aplicacao de um conjunto de conhecimentos cientificos necessarios a pesquisa, ao projeto e a implementacao de sistemas diversos utilizados para efetuar o processamento da energia eletrica e da informacao na forma de sinais eletricos digitais e analogicos. Nesta pratica, sao considerados os aspectos de qualidade, confiabilidade, custo e seguranca, bem como os de natureza ecologica e etica profissional.

O campo de trabalho e vasto e inclui empresas de energia eletrica e telecomunicacoes, escritorios de projetos e consultoria, firmas de montagem e manutencao de instalacoes eletricas e de telecomunicacoes, industrias diversas e empresas comerciais de pequeno e grande porte, manutencao de equipamentos e componentes eletro-eletronicos, hospitais, empresas de [[radiodifusao]], informatica etc. 

As perspectivas quanto ao progresso do curso sao boas e tendem a uma melhoria das oportunidades de trabalho, dada a grande demanda por servicos nessas areas e aos grandes investimentos, publicos e privados, que serao feitos nos proximos anos, no campo da Engenharia Eletrica.

===Regulamentacao da profissao no Brasil===
No [[Brasil]] e considerado engenheiro eletricista quem for formado em engenharia eletrica, porem para poder exercer a profissao e necessario registro no sistema do [[Conselho regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia|CREA]] (Conselho Regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia) do estado onde atua.&lt;ref name="CreaMG"&gt;{{citar web|url=http://www.crea-mg.org.br/Paginas/Dicas/Exercicio-Ilegal.aspx|titulo=Exercicio ilegal |publicado=CREA-MG|acessodata=18/11/2011}}&lt;/ref&gt;

No artigo 55 da lei nº 5.194 de 1966, e definido como infracao o engenheiro que exerca atividade profissional sem registro no [[Conselho regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia|CREA]] do estado em que atua, com penalidade prevista na alinea “b” do artigo 73 da mesma lei.&lt;ref name="Lei5194"&gt;{{citar web|url=http://www.planalto.gov.br/CCIVIL/Leis/L5194.htm|titulo=Lei 5.194 de 1966 |publicado=Presidencia da Republica - Casa Civil - Subchefia para Assuntos Juridicos |acessodata=07/08/2009}}&lt;/ref&gt;

;Dia do Engenheiro Eletricista no Brasil
Comemora-se no [[Brasil]] em 23 de novembro o [[Dia do Engenheiro Eletricista]], data em que, no ano de 1913, foi fundado o [[Universidade Federal de Itajuba|Instituto Eletrotecnico de Itajuba]]. Varias outras boas escolas de engenharia eletrica foram criadas posteriormente, a maioria das vezes utilizando-se do conhecimento, do exemplo e ate dos recursos humanos formados na Escola de Itajuba. Decretado pela Lei Nº 12.074, de 29 de Outubro de 2009. &lt;ref name="Lei12074"&gt;{{citar web|url=http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2007-2010/2009/Lei/L12074.htm|titulo=Lei 12.074 de 29 de Outubro de 2009 |publicado=Presidencia da Republica - Casa Civil - Subchefia para Assuntos Juridicos |acessodata=27/08/2010}}&lt;/ref&gt;

;Piso Salarial
A lei n.º 4950-A/66 fixa o piso salarial do profissional de engenharia, estabelecendo valor do menor salario devido ao profissional. &lt;ref name="Lei4950"&gt;{{citar web|url=http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/Leis/L4950a.htm|titulo=Lei 4.950 de 1966 |publicado=Presidencia da Republica - Casa Civil - Subchefia para Assuntos Juridicos |acessodata=04/07/2010}}&lt;/ref&gt;

Ao longo dos anos muito se discutiu se a legislacao foi criada para estabelecer piso salarial ou jornada de trabalho. No entanto, a polemica foi pacificada com a publicacao da Sumula 370 do Colendo Superior do Trabalho, cujo entendimento e que a lei nº 4.950-A/66 foi criada para fixar o piso salarial e nao jornada de trabalho.

Logo, o salario minimo profissional equivale a 8,5 [[Salario minimo | salarios minimos]] para uma [[jornada de trabalho]] de 8 horas.

Ainda hoje, muitos engenheiros sujeitam-se ou sao coagidos a aceitar salarios menores que o piso minimo. Esta situacao e totalmente ilegal e pode ser alvo de uma denuncia anonima ao [[Conselho Federal de Engenharia, Arquitetura e Agronomia | CREA]], ou mesmo uma acao judicial para que o piso salarial seja atendido. Existem tambem muitas empresas que nao contratam os engenheiros, mas sim os obrigam a abrir empresas de prestacao de servicos de engenharia, terceirizando a atividade e os encargos sociais. Isso retira do engenheiro muitos direitos, os quais teria garantido se fosse contratado pela [[Consolidacao das Leis do Trabalho | CLT]]. {{carece de fontes}}

E um dever de todo engenheiro valorizar o trabalho da categoria e buscar os direitos garantidos por lei.{{carece de fontes}}

===Regulamentacao da profissao em Portugal===
Em Portugal, pode exercer a profissao de engenheiro eletrotecnico, um diplomado num curso de [[licenciatura|licenciatura pre-Bolonha]] ou de [[mestrado]] em engenharia eletrotecnica, eletronica, de telecomunicacoes, de computadores ou similar, acreditado pela [[Ordem dos Engenheiros]].&lt;ref name="OE"&gt;{{citar web|url=http://www.ordemengenheiros.pt/Default.aspx?tabid=2843|titulo=Admissao a Ordem|publicado=Ordem dos Engenheiros}}&lt;/ref&gt;
 
Os diplomados em cursos de [[bacharelato]] ou de [[licenciatura|licenciatura pos-Bolonha]] em ciencias de engenharia ou engenharia eletrica, conforme a especialidade do curso, podem ser exercer a profissao de [[engenheiro tecnico]] de eletronica e de telecomunicacoes ou de engenheiro tecnico de energia e sistemas de potencia, desde que estejam inscritos na [[Associacao Nacional dos Engenheiros Tecnicos]]. &lt;ref name="ANET"&gt;{{citar web|url=http://www.anet.pt/site/index.php?option=com_content&amp;task=view&amp;id=45&amp;Itemid=59|titulo=Como ser membro da ANET|publicado=Associacao Nacional dos Engenheiros Tecnicos}}&lt;/ref&gt;

{{Referencias|col=2}}

=={{Veja tambem}}==
{{Predefinicao:Portal de engenharia}}
{{Correlatos
|commons         = 
|commonscat      = Electrical engineering
|wikisource      = 
|wikiquote       = Engenharia eletrica
|wikiquotecat    = 
|wikilivros      = 
|wikinoticias    = 
|wikinoticiascat = Engenharia eletrica
|wikcionario     = Engenharia eletrica
|wikispecies     = 
|wikiversidade   = Portal:Engenharia
|meta            = 
}}
* [[Engenharia]]
* [[Engenharia de base]]
* [[Engenharia de Computacao]]
* [[Engenharia de controle e automacao]]
* [[Engenharia de telecomunicacoes]]
* [[Sistemas eletricos de potencia]]

== Ligacoes externas ==
{{engenharia}}

{{Bom interwiki|bn}}

[[Categoria:Engenharia eletrica| ]]

{{Link FA|en}}
{{Link FA|sh}}</text>
      <sha1>toh5xyzw95i88w6ntvay0c5zxbfrlll</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>