<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="pt">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipedia</sitename>
    <base>http://pt.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.22wmf21</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Multimedia</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter"/>
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussao</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuario(a)</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuario(a) Discussao</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipedia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipedia Discussao</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Ficheiro</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Ficheiro Discussao</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki Discussao</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Predefinicao</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Predefinicao Discussao</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ajuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ajuda Discussao</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoria</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoria Discussao</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal Discussao</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">Anexo</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">Anexo Discussao</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Livro</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Livro Discussao</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Ensino</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Ensino Discussao</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Modulo</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Modulo Discussao</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Engenharia de producao</title>
    <ns>0</ns>
    <id>37764</id>
    <revision>
      <id>37084131</id>
      <parentid>37083766</parentid>
      <timestamp>2013-10-10T10:18:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Antero de Quintal</username>
        <id>857375</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>Reversao de uma ou mais edicoes de [[Special:Contribs/189.35.102.233|189.35.102.233]] para a versao 36852850 de [[User:189.15.131.156|189.15.131.156]], (com [[WP:RA|Reversao e avisos]]).</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="20549">{{Sem-notas|data=dezembro de 2009}}{{Ver desambig|uma abordagem mais abrangente|Engenharia industrial}}
[[Imagem:B-24 bomber at Willow Run.jpg|thumb|250px|Em 1943, a fabrica da [[Ford]] Motor Company utilizou principios de engenharia de producao para atingir um recorde de producao em massa da aeronave militar [[B-24 Liberator]] durante a [[Segunda Guerra Mundial]].]]


'''Engenharia de producao''' (tambem conhecida por '''engenharia de producao industrial''', ou ainda '''[[engenharia industrial]]''' no [[Brasil]]) e o ramo da [[engenharia]] que dedica-se a concepcao, melhoria e implementacao de sistemas que envolvem pessoas, materiais, informacoes, equipamentos, energia e maior de conhecimentos e habilidades, para que utilizando-se desse conhecimento especializado em [[matematica]] ([[Metodos Quantitativos]]), [[fisica]] (Metodos Quantitativos) e [[ciencias sociais]] (Estrutura social da [[Organizacao]]), em conjunto com analise e projetos/atividades de engenharia e Programas de Desenvolvimento de forma geral, que ela possa especificar dentro de variaveis e constantes verificaveis dentro de uma [[Economia]] organizada, tambem chamada de "Economia de [[Guerra]]", por [[Mario Henrique Simonsen]], emerito professor dessa materia na [[Universidade de Brasilia]] e [[Fundacao Getulio Vargas]] no [[Rio de Janeiro]] , prever e avaliar os resultados obtidos por tais sistemas, controlados por [[Computador]]es.

De modo geral, a engenharia de producao, ao enfatizar as dimensoes do sistema produtivo nas mais diversas organizacoes, ocupa-se das atividades de projetar processos produtivos, viabilizar [[Estrategia]]s produtivas, planejar a producao, produzir e distribuir produtos que a sociedade valoriza. Essas atividades, tratadas em profundidade e de forma integrada por esta [[Engenharia]], sao de grande importancia para a elevacao da competitividade das [[Empresa]]s e, por conseguinte, do [[Pais]].

== Historia ==
Durante o [[seculo XVIII]] a "[[Revolucao Industrial]]" mudava a forma de organizar a producao. As inovacoes de entao nao estavam restritas a tecnica e a tecnologia, mas tambem a organizacao do trabalho. A relacao do homem com o trabalho transformava-se, ao fim do processo dessa primeira industrializacao chegava ao fim do [[Capitalismo]] dito - mercantilista, segundo [[Marx]], cuja producao era organizada em [[oficios]]. Com o paulatino progresso do setor industrial a epoca, surgia a necessidade latente de organizar e administrar complexos sistemas de producao. Latencia essa que se agravou com a [[Segunda Revolucao Industrial]] e seus avancos tecnologicos. A tarefa de analisar o trabalho para racionaliza-lo, contudo, seria feito apenas no final do seculo XIX e durante o seculo XX. O berco da disciplina foi a industria metal-mecanica e a [[Economia]], com o titulo, para alguns professores, de [[Econometria]], como um curso de pos-graduacao nas faculdades de forma teorica e nas empresas de forma pratica - teorica. Em sua origem, tomou forma com o nome de Engenharia da Producao - Industrial e foi preconizada por [[Frederick Taylor|F.W. Taylor]], [[Frank Bunker Gilbreth|Frank e Lillian Gilbreth]], [[Henry Laurence Gantt|H.L. Gantt]], Walter A. Shewart, [[Jules Henri Fayol|Henry Fayol]], dentre outros. Para mais tarde, com o advento da producao em massa (escala - industrial), difundida por [[Henry Ford]], e posteriormente a producao enxuta, concebida por Taichii Ohno dentro da Toyota, Engenharia Industrial - econometrica ganhasse grande destaque mundial.

{{Global/Brasil}}
No [[Brasil]], desenvolveu-se com o nome de Engenharia de Producao e/ou [[Econometria]], a partir de 1950. Outros fatores como o recente desenvolvimento japones e a adocao da tematica da Qualidade &amp; Produtividade como pontos centrais nas empresas e organizacoes privadas, publicas, industriais, servicos e de governos, consolidaram essa difusao.

Como nasceu dentro da [[Engenharia mecanica|Engenharia Mecanica]], a Engenharia de Producao industrial, da [[Econometria]]  se dedicou inicialmente as dimensoes fisicas dos sistemas produtivos. Na decada de setenta, notou-se mesmo no Brasil, que os conceitos e metodos proprios da Engenharia de Producao - Econometria ganharam notavel desenvolvimento e tornaram-se independentes de qualquer area tecnologica sendo aplicada a todas as areas classicas das [[engenharia]]s. A Engenharia de Producao e uma habilitacao especifica aplicavel a qualquer uma das seis grandes areas da engenharia e economia como um todo, segundo [[Mario Henrique Simonsen]]. Assim, existem cursos de Engenharia de Producao Plena(envolvendo todas as seis grandes areas), Engenharia de Producao Eletrica, Engenharia de Producao Civil, Engenharia de Producao Mecanica, Econometria, etc.

O curso de Engenharia de Producao da UFRJ, [[Universidade de Brasilia]], [[Fundacao Getulio Vargas]], e ao lado do curso similar da Escola Politecnica da USP, sao pioneiros no pais, tendo servido para o efetivo desenvolvimento da Engenharia de Producao no pais, alem de ter sido, e de ser, modelo para a implantacao de diversos cursos congeneres em outras universidades. Na UFRJ, o curso de Engenharia de Producao foi aprovado por seu Conselho Universitario em 22 de abril de 1971 como curso de Engenharia Industrial. Teve sua primeira turma iniciando o ciclo profissional no primeiro semestre de 1971. Quando esta turma estava por finalizar seu curso, no segundo semestre de 1973, foi aprovado pelo Conselho Federal de Educacao do MEC ( em 25 /01/74 ) o curriculo minimo de Engenharia de Producao. Sendo esta ultima denominacao a que tomava mais peso em todo o pais houve por bem a Escola de Engenharia propor alteracao do nome para curso de Engenharia de Producao o que foi aprovado pelo Conselho Universitario em 2 de maio de 1974. Em 9 de maio de 1975 o curso obteve o reconhecimento final junto ao CFE/MEC tendo este reconhecimento sido publicado no Decreto no 75.854 de 11/06/75.

== Mercado de Trabalho ==
{{Global/Brasil}}
A formacao de um engenheiro de producao habilita o desempenho de certas funcoes que administradores de empresa exercem em uma organizacao (desde que nao interfira nas atividades privativas dos administradores, visto que a profissao de administrador no Brasil e regulamentada pela lei federal - 4769/65). 

Quanto a retracao do mercado de [[engenharia]] no [[Brasil]], o mercado de Engenharia de Producao, mesmo tendo pouco tempo, e o que desfruta da melhor situacao. Engenheiros de Producao vem conseguindo boas colocacoes no mercado principalmente em funcao do seu perfil que coincide com o que se esta demandando nos dias de hoje: um profissional com uma solida formacao cientifica e com visao generalista suficiente para encarar os problemas de maneira global.

Em 1970, o mercado de trabalho do Engenheiro de Producao no Brasil comecou a se tornar bastante abrangente envolvendo todos os setores da economia, desde o primario (relativo as atividades de [[extrativismo]], [[pecuaria]], [[agricultura]], etc.), passando pelo secundario (toda a [[industria]] de transformacao) ate o terciario (setor de servicos).

=== Organizacoes Empregadoras ===
{{Global/Brasil}}
* As industrias de uma maneira geral, como a de construcao, automoveis, navios, avioes, alimentos, agroindustria, eletrodomesticos, equipamentos, e o [[Estado]] em Projetos de Desenvolvimento, etc.;
* Empresas de servico de uma maneira geral, como a de transporte aereo, [[Internet]], consultorias, etc.;
* Empresas publicas como os [[Correios]], a [[Petrobras]], [[ANEEL]], [[ANP]], [[BNDES]], etc.;
* Grandes empresas privadas de petroleo, fertilizantes, concessionarias de telefonia, bancos, seguradoras, fundos de pensao, bancos de investimento etc.
* Empresas dos diversos setores da [[Logistica]].

== Perfil Profissional ==
Os aspectos relacionados a gestao dos sistemas produtivos vieram a ser a base tecnologica propria da Engenharia de Producao. Com as recentes mudancas estruturais e organizacionais desses sistemas de producao e a evolucao dos cursos de Engenharia de Producao, os profissionais egressos desta modalidade tem se mostrado tambem, habeis empreendedores e capazes de atuar nas mais diversas organizacoes da sociedade.

O perfil do Engenheiro de [[Producao]] pressupoe espirito critico, Quantitativo, Estrategico, criatividade e consciencia em relacao a sua atuacao tecnica, politica, economica profissional e social. Pois bem, ele vem se mostrando um profissional versatil, considerando a interdependencia entre os varios segmentos empresariais, levando em consideracao o desenvolvimento de novas maquinas, novos processos de producao e sua manutencao, agindo no sentido de planejar, orientar, supervisionar, inspecionar e controlar a producao de bens e servicos, elaborar, executar e acompanhar projetos buscando a otimizacao dos sistemas produtivos.Outro aspecto observado neste profissional e a capacidade de adaptacao rapida em diferentes funcoes, praticadas em ambientes altamente competitivos.

=== Competencias Cientificas ===
* Solida formacao em ciencias basicas como Matematica, Computacao, principalmente o [[Calculo]];
* Capacidade de analise do trabalho (ergonomia econometria em si) e dos processos organizacionais da empresa;
* Capacidade de trabalho em equipes multidisciplinares estrategicas;
* Capacidade pratica de abordagem experimental (modelos experimentais);
* Capacidade de analisar e otimizar processos (imparcialidade);
* Formacao etico-profissional se exige.

=== Competencias Pessoais ===
* Capacidade de utilizar ferramental matematico e estatistico para modelar sistemas de quanticos - de - producao e auxiliar na tomada de decisoes de nivel de [[Comite]];
* Capacidade de projetar, implementar e aperfeicoar sistemas de forma ampla, produtos e processos, levando em consideracao os limites e as caracteristicas das comunidades envolvidas de forma geral, general;
* Capacidade de utilizar indicadores de desempenho, sistemas de custeio - quantitativo, bem como avaliar a viabilidade economica e financeira de projetos/atividades de forma geral;
* Capacidade de prever e analisar demandas de forma ampla e irrestrita, selecionar tecnologias e know-how, projetando produtos ou melhorando suas caracteristicas e funcionalidade em uma visao de resultados praticos, dentro da teoria;
* Capacidade de incorporar conceitos e tecnicas da qualidade em todo o sistema produtivo, tanto nos seus aspectos tecnologicos quanto organizacionais, aprimorando produtos e processos, e produzindo normas e procedimentos de controle e auditoria;
* Capacidade de prever a evolucao dos cenarios - estrategicos - produtivos, percebendo a interacao entre as organizacoes e os seus impactos sobre a competitividade;
* Capacidade de acompanhar os avancos tecnologicos, organizando-os e colocando-os a servico da demanda das empresas e da sociedade (robotica);
* Capacidade de compreender a inter-relacao dos sistemas de producao com o meio ambiente, tanto no que se refere a utilizacao de recursos escassos - restritos quanto a disposicao final de residuos e rejeitos, atentando para a exigencia de necessaria sustentabilidade para a sobrevivencia do Sistema, segundo [[Mario Henrique Simonsen]](1964-1984) em sua atuacao;
* Capacidade de dimensionar e integrar recursos fisicos, humanos, contabeis de forma geral (financeiros), a fim de produzir, com eficiencia e ao menor custo com vistas a [[Depreciacao]] e necessaria reposicao de sustentabilidade, considerando a possibilidade de melhorias continuas;

== Areas de Atuacao ==
{{Global/Brasil}}
Em [[1972]] foram criados os cursos de doutorado na [[EPUSP]] e na [[Instituto Alberto Luiz Coimbra de Pos-Graduacao e Pesquisa em Engenharia|COPPE/UFRJ]], o que ajudou a dinamizar a area e os pontos de atuacao do Engenheiro de Producao. Com maiores especializacoes, as atividades de atuacao estao sendo relacionadas ao desenvolvimento de projetos, a aplicacao de metodos gerenciais, ao uso de metodos para melhoria da eficiencia das empresas e a utilizacao de sistemas de controle dos processos das empresas.

Assim, de uma forma geral, tudo o que se refere ao planejamento, programacao e controle de compras, producao e distribuicao de produtos constitue atividade da Engenharia de Producao.

=== Areas de atuacao destacadas ===
* Area [[Tecnologia da Informacao]], na implantacao de sistemas de TI;
* Area de operacoes, envolvendo a distribuicao dos produtos, controle dos suprimentos, etc.;
* Area de [[gestao agro-industrial]], [[gestao da manutencao]], [[automacao industrial]], etc.;
* Area financeira, incluindo o controle financeiro, controle de custos, analise de investimentos, etc.;
* Area de [[logistica]], incluindo o uso e desenvolvimento de sistemas de roteamento, gestao e controle de frotas, etc.;
* Area de [[marketing]], tratando do [[planejamento]] e desenvolvimento de novos produtos, incluindo a utilizacao de metodos estatisticos avancados destinados ao estudo de mercado etc.;
* Area de planejamento, abrangendo os setores estrategico, produtivo, financeiro, etc.
* Area de ergonomia, engenharia de seguranca, organizacao do trabalho, engenharia de metodos, etc.;
* Area de gestao economica, engenharia economica, gestao de custos e/ou investimentos, etc..
* Area de engenharia da qualidade, incluindo controle estatistico de qualidade, projeto de experimentos, metodologia seis sigma, regressao e correlacao.

=== Problemas tratados ===
* Melhoria e garantia da qualidade dos processos: implanta e desenvolve sistemas de garantia da qualidade (como as normas regulamentadoras da serie [[ISO 9000]]), focando sempre a [[qualidade]] do [[produto]] e o [[cliente]].
* [[Produtividade]] focada em estrategias de manufatura: atua na organizacao e planejamento do fluxo de producao, reducao de estoques, diminuicao do tempo de atravessamento, otimizacao e racionalizacao de processos, entre outras atividades.
* Projeto de produtos: dedica-se a projeto de softwares ergonomicos, gestao de projetos e da inovacao, reducao do tempo de producao nominal em uma nova fabrica, transferencia de tecnologia e de seu dominio efetivo.
* Organizacao do trabalho: volta-se para a formacao, qualificacao e desenvolvimento de competencias adequadas a novas tecnologias.

== Exemplos de atuacao ==
=== Na gestao do trabalho e da empresa ===
* Elaboracao de planos para avaliacao de cargos e sistemas de incentivos;
* Elabora planos para identificar e resolver problemas de alocacao de recursos;
* Atua em programas de higiene e seguranca do trabalho;
* Participa e colabora na selecao e treinamento de pessoal;
* Realiza a interface entre as areas administrativas e tecnicas da empresa.

=== Na area de planejamento industrial ===
* Realiza estudos sobre a localizacao geografica da empresa e planejando o arranjo fisico de suas instalacoes;
* Desenvolve estudos de viabilidade tecnico-economica para aplicacao de capital no processo industrial;
* Conduz programas de reducao de custos;
* Elabora e calcula lotes economicos e series de producao, bem como previsoes de venda;
* Estabelece politicas de administracao e controle de estoques e reposicao de equipamentos;
* Presta assistencia no desenvolvimento de maquinas, ferramentas e produtos e no desenvolvimento de politicas e procedimentos;
* Acompanha e supervisiona a operacao de materiais e equipamentos.
* Identifica fatores que impactam o meio ambiente e a sociedade provenientes do processo produtivo e realiza estudos para reduzir os impactos negativos, procurando maximizar os impactos sociais, ambientais e economicos provenientes do processo de producao para a sociedade.

=== Como gestor do sistema produtivo ===
* Desenvolve projetos e faz o planejamento para controlar a produtividade ou eficiencia operacional de uma empresa, conjugando os recursos humanos e materiais disponiveis, visando ao aumento da producao com o menor custo possivel;
* Desenvolve metodos de otimizacao do trabalho;
* Cria procedimentos para programacao e controle de producao;
* Desenvolve programas de controle da qualidade;
* Apresenta modelos de simulacao para problemas administrativos complexos.

== Disciplinas estudadas ==
O curso e estruturado por dois conjuntos de disciplinas destinadas ao desenvolvimento das competencias:

* '''Ciclo Basico:''' Matematica, Computacao, Administracao, Economia, Contabilidade, Gestao Ambiental, Estatistica, Eletrica, Mecanica, Fisica, Quimica;
* '''Ciclo Profissional:''' Controle Estatistico da Qualidade, Simulacao Computacional, Engenharia Economica, Algoritmos em Grafos, Organizacao e Metodos (O&amp;M), Planejamento e Controle da Producao, Logistica, Ergonomia, Meta-heuristicas, [[Pesquisa Operacional]], Automacao, Instrumentacao e Controle (Eletrica/Mecanica) etc.

== Diferencas entre Engenharia de Producao e Administracao ==
* '''Metodos quantitativos X Metodos qualitativos:''' A Engenharia de Producao, aproveitando-se da base matematica fornecida pela engenharia, focaliza os metodos quantitativos em detrimento dos metodos qualitativos utilizados na Administracao. Disciplinas como Teoria Geral da Administracao, Gestao Estrategica, Administracao Financeira e Economia sao ensinadas no ciclo basico da Engenharia de Producao, juntamente com as disciplinas das areas de matematica, fisica e quimica; e servem de pre-requisito para disciplinas com metodos quantitativos como Teoria dos Jogos, Engenharia Economica, Engenharia de Metodos, Controle Estatistico da Qualidade, Programacao Matematica, Analise Multicriterio no Auxilio a Decisao, Redes Neurais, Otimizacao de Fluxos em Redes, Planejamento e Controle da Producao etc.
* '''Engenharia de Producao e um Curso Direcionado a Projetos:'''  Assim como as demais engenharias, a Engenharia de Producao se destina a realizacao de projetos. Ou seja, assim como o Engenheiro Civil projeta construcoes, o Engenheiro mecanico projeta pecas mecanicas, o Engenheiro Eletricista projeta instalacoes eletricas, etc.; o Engenheiro de Producao desenvolve projetos destinados a otimizacao dos processos empresariais. Como exemplo pode-se citar os projetos para implantacao de sistemas de tecnologia da informacao, projetos para melhoria da qualidade, projetos de novos produtos etc..
* '''Engenharia de Producao e um Curso mais Tecnico:'''  A Engenharia de Producao e um curso mais tecnico, e esta mais relacionada com o uso de tecnologia. Como exemplo, o uso de sistemas de apoio a decisao, tecnicas de redes neurais, CAD (Desenho Auxiliado por Computador), logica fuzzy, meta-heuristicas, sistemas de simulacao etc.; ou seja: tecnicas matematicas, estatisticas e computacionais em geral.

== {{Ver tambem}} ==
{{Portal de engenharia}}
* [[Engenharia Industrial]]
* [[Ciencia]]
* [[Economia]]
* [[Educacao]]
* [[Engenharia]]
* [[Produtividade]]
* [[Qualidade]]
* [[Tecnologia]]
* [[Ciencia da informacao]]
* [[Tomada de decisao]]

== {{Ligacoes externas}} ==
* {{Link||2=http://www.abepro.org.br/ |3=ABEPRO}}: Associacao Brasileira de Engenharia de Producao
* {{Link||2=http://www.sobrapo.org.br/ |3=SOBRAPO}}: Sociedade Brasileira de Pesquisa Operacional
* {{Link||2=http://www.abepro.org.br/internasub.asp?m=930&amp;ss=34&amp;c=956 |3=ENEGEP}}: Encontro Nacional de Engenharia de Producao
* {{Link||2=http://www.simpep.feb.unesp.br/index.php |3=SIMPEP}}: Simposio de Engenharia de Producao
* {{Link||2=http://ojs.ingepro.com.br/index.php/ingepro |3=Revista INGEPRO: Inovacao, Gestao e Producao}}: ABEPRO/UFSM
* {{Link||2=http://www.revistaproducao.net/index.asp?ss=32 |3=Revista Producao}}: ABEPRO
* {{Link||2=http://producaoonline.org.br/index.php/rpo |3=Revista Producao Online}}: ABEPRO/UFSC
* {{Link||2=http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_serial&amp;pid=0101-7438&amp;nrm=iso&amp;rep=&amp;lng=pt |3=Revista Pesquisa Operacional}}: SOBRAPO


{{Engenharia}}

{{DEFAULTSORT:Engenharia Producao}}
[[Categoria:Engenharia de producao| ]]

[[de:Produktionstechnik]]
[[en:Production engineering]]
[[tr:Endüstri Mühendisliği]]</text>
      <sha1>5qszny83jgf40lbhnju6d0dx495fvdd</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>