<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="pt">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipedia</sitename>
    <base>http://pt.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.22wmf21</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Multimedia</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter"/>
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussao</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuario(a)</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuario(a) Discussao</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipedia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipedia Discussao</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Ficheiro</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Ficheiro Discussao</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki Discussao</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Predefinicao</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Predefinicao Discussao</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ajuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ajuda Discussao</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoria</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoria Discussao</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal Discussao</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">Anexo</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">Anexo Discussao</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Livro</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Livro Discussao</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Ensino</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Ensino Discussao</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Modulo</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Modulo Discussao</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Engenharia sanitaria</title>
    <ns>0</ns>
    <id>327294</id>
    <revision>
      <id>36640884</id>
      <parentid>35067820</parentid>
      <timestamp>2013-08-10T20:54:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>201.29.242.107</ip>
      </contributor>
      <text xml:space="preserve" bytes="4869">{{Sem-fontes|data=dezembro de 2012}}

A '''Engenharia sanitaria''' e o ramo da [[engenharia]] que trata da exploracao e do uso da [[agua]], dos projetos e das obras de saneamento basico e de saneamento geral, tais como sistemas de abastecimento de agua, de esgotos sanitarios , de limpeza urbana, ai incluidos os sistemas de tratamento.

O engenheiro sanitarista deve ter ampla formacao nas areas ambiental, de [[Hidraulica]], de [[Hidrologia]] e de [[recursos hidricos]], pois planeja e orienta o uso da agua de [[bacia hidrografica|bacias hidrograficas]], elaborando Planos Diretores de Abastecimento de Agua, de Esgotos Sanitarios e  de Bacias Hidrograficas. Ele tambem elabora projetos de redes de agua e de [[esgoto]]s, [[irrigacao]] e [[drenagem]], alem de projetar [[canal|canais]] de escoamento. Este profissional tambem pode gerenciar a operacao de Estacoes de Tratamento de Aguas (ETA) e de Estacoes de Tratamento de Esgotos (ETE), que tratam aguas poluidas ou [[contaminacao|contaminadas]].

A organizacao, a iniciativa e o interesse por questoes [[social|sociais]], ambientais e [[ecologia|ecologicas]] sao alguns tracos de personalidade que podem ajudar o profissional a ter sucesso no [[mercado de trabalho]].

O engenheiro sanitarista pode atuar em empresas de consultoria voltadas a estudos e projetos de obras sanitarias (agua, esgoto, drenagem e residuos solidos), na criacao de sistemas de irrigacao, drenagem, saneamento e  bombeamento, inclusive em emissarios submarinos ou subfluviais.Pode ainda desenvolver Estudos de Impactos Ambientais (EIA-RIMA), em conjunto com uma equipe multidisciplinar.

== Engenharia Sanitaria no Brasil ==

[[Imagem:Encanamento.JPG|direita|thumb|200px|Trabalhadores realizando [[manutencao]] do '''saneamento''', na [[Avenida do Contorno (Belo Horizonte)|avenida do Contorno]], em [[Belo Horizonte]].]]

O Patrono da Engenharia Sanitaria no Brasil e o sanitarista Francisco [[Saturnino de Brito]]. O Brasil possuiu ou produziu alguns dos engenheiros sanitaristas e hidraulicos bastante respeitaveis, tais como Saturnino de Brito, [[Saturnino de Brito Filho]],  [[Lucas Nogueira Garcez]], [[Pedro Parigot de Sousa]], [[Jose Martiniano de Azevedo Neto]], [[Enaldo Cravo Peixoto]], Adilson Seroa da Motta, Jorge Paes Rios, Fernando Botafogo, [[Theophilo Benedicto Ottoni Netto]], etc.

No [[Brasil]], o exercicio da profissao exige inscricao no [[CREA]] (Conselho Regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia).

A Engenharia Sanitaria tem como associacao a ABES - [[Associacao Brasileira de Engenharia Sanitaria e Ambiental]].

== Engenharia Sanitaria na Europa ==

Em Portugal as primeiras publicacoes sobre sanitaria e saude publica foram desenvolvidas por [[Ricardo Jorge]] em 1884, mais tarde, os engenheiros [[Antonio Lobato Faria]], [[Pedro Celestino da Costa]], entre outros, contribuiram para o desenvolvimento da Engenharia Sanitaria em Portugal.

A escola mais antiga de Engenharia Sanitaria em Portugal e a [[Faculdade de Ciencias e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa]]. Esta faculdade confere actualmente o grau de Doutor em Engenharia Sanitaria. Os primeiros engenheiros sanitaristas a surgir em Portugal formaram-se nesta Faculdade sob a forma de pos-graduacao.

Um dos principais centros de desenvolvimento de investigacao aplicada em Engenharia Sanitaria e o Nucleo de Engenharia Sanitaria do LNEC - [[Laboratorio Nacional de Engenharia Civil]].

A Engenharia Sanitaria tem como associacao a APESB (Associacao Portuguesa de Estudos de Saneamento Basico).

O [[IRAR]] (Instituto Regulador de Agua e Residuos) e um instituto que garante o cumprimento das regras impostas pelas legislacao Portuguesa as entidades gestoras nos dominios das aguas de abastecimento, residuais e residuos solidos urbanos, industriais e hospitalares, sendo a maioria da legislacao em vigor actualmente em Portugal decorrente de directivas comunitarias (Legislacao da Uniao Europeia). Antonio Lobato Faria foi o primeiro presidente deste instituto.

== Ver tambem ==

{{correlatos
|wikilivros=Engenharia sanitaria : Indice
}}
* [[Engenharia do ambiente]]
* [[Engenharia Hidraulica]]

== Ligacoes externas ==

* {{Link|pt|2=http://www.abes-dn.org.br/ |3=Associacao Brasileira de Engenharia Sanitaria e Ambiental}}
* {{Link|pt|2=http://www.profrios.kit.net/ |3= Pagina Especializada em Engenharia Sanitaria e Ambiental}}
* [http://www.apesb.pt/ Associacao Portuguesa para Estudos de Saneamento Basico - Portugal]
* [http://www.lnec.pt/organizacao/dha/nes Nucleo de Engenharia Sanitaria do LNEC - Portugal]


{{Engenharia}}

{{esboco-ambiente}}

{{Portal3|Ambiente}}


[[Categoria:Ambiente]]
[[Categoria:Ecologia]]
[[Categoria:Tecnologia]]
[[Categoria:Engenharia]]
[[Categoria:Saneamento]]</text>
      <sha1>f7ejto2zyb0lln19mmc45eaxg403lz6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>