<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="pt">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipedia</sitename>
    <base>http://pt.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.22wmf21</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Multimedia</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter"/>
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussao</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuario(a)</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuario(a) Discussao</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipedia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipedia Discussao</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Ficheiro</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Ficheiro Discussao</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki Discussao</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Predefinicao</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Predefinicao Discussao</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ajuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ajuda Discussao</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoria</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoria Discussao</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal Discussao</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">Anexo</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">Anexo Discussao</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Livro</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Livro Discussao</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Ensino</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Ensino Discussao</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Modulo</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Modulo Discussao</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Industria</title>
    <ns>0</ns>
    <id>4118</id>
    <revision>
      <id>36488553</id>
      <parentid>36488550</parentid>
      <timestamp>2013-07-23T21:51:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Stuckkey</username>
        <id>781874</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>[[WP:REV|Revertidas]] edicoes por [[Special:Contribs/177.42.118.181|177.42.118.181]] para a ultima versao por [[Special:Contribs/MisterSanderson|MisterSanderson]] (usando [[WP:H|Huggle]])</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="61278">{{Ver desambig|redir='''Industrial'''|o asteroide|389 Industria|outros significados|Industrial (desambiguacao)}}

'''Industria''' e uma atividade economica surgida na Primeira Revolucao Industrial, no fim do seculo XVIII e inicio do seculo XIX, na Inglaterra, e que tem por finalidade transformar materia-prima em produtos comercializaveis, utilizando para isto forca humana, maquinas e energia.&lt;ref name="ref 1"/&gt;&lt;ref name="ref 2"/&gt;&lt;ref name="ref 5"/&gt;&lt;ref name="ref 8"&gt;{{citar web |url=http://www.eumed.net/libros/2005/lgs-ei/1b.htm |titulo=Economia Industrial |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |autor=[[Luiz Gonzaga de Souza]] |data=2005 |obra=Economia Industrial |publicado=[[eumed.net]] |citacao=No dia a dia da economia industrial, a palavra industria esta caracterizada por diversos significados, desde uma empresa de pequeno porte, ate uma fabrica de qualquer tamanho de um parque industrial, que trabalhe com atividade de transformacao, que usem maquinarias que tenham como objetivo criar um terceiro produto.}}&lt;/ref&gt;

A Revolucao Industrial, por sua vez, surgiu da transicao do capitalismo comercial para o capitalismo industrial da segunda metade do seculo XVIII.&lt;ref name="ref 7"/&gt; Esta Primeira foi baseada em vapor,&lt;ref name="ref 19"/&gt; carvao e ferro, mas a partir de 1860 surge a Segunda Revolucao Industrial, empregando aco, energia eletrica e produtos quimicos, e simultaneamente o capitalismo industrial se tornou capitalismo financeiro.&lt;ref name="ref 7"/&gt;&lt;ref name="ref 19"&gt;{{citar web |url=http://www.geomundo.com.br/geografia-30108.htm |titulo=PRODUCAO EM MASSA OU ENXUTA? |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |publicado=[[GeoMundo]] |citacao=O processo de industrializacao foi mais evidente na Inglaterra com a Revolucao Industrial. A primeira fase dessa revolucao foi marcada pelo aparecimento da maquina a vapor [...]. […] Na Segunda Revolucao Industrial houve a introducao de outras tecnologias para otimizar a producao de energia sem ser a vapor - a eletricidade e o petroleo. […] Taylor acreditava que o aperfeicoamento se conquista com a especializacao. Pensando assim, ele propoe a divisao do trabalho em tarefas especificas, com execucao repetitiva e continua, no ritmo da maquina […]. […] Ao contrario do sistema de massa, essa outra concepcao de producao delega aos trabalhadores a acao de escolher qual a melhor maneira de exercerem seus trabalhos[...]. Com isso, o trabalhador deve ser capacitado, para qualificar suas habilidades e competencias, que antes nao eram necessarias. […] Dois conceitos inovadores que surgiram na Toyota merecem destaque: equipe de trabalho (team work) e qualidade total. Em uma fabrica "enxuta" todo o trabalho e feito por equipes. Quando um problema aparece, toda a equipe e responsavel. Quando ocorre um defeito na montagem de uma peca, a equipe de montagem se organiza na busca de maneiras de resolver o problema. Ha uma cobranca entre os pares para que cada membro atue de uma maneira que nao prejudique os companheiros. Algumas fabricas delegam a equipe a funcao de demitir ou aceitar novos funcionarios.}}&lt;/ref&gt; A partir de 1970 ocorre a Terceira Revolucao Industrial, com o desenvolvimento da informatica.&lt;ref name="ref 7"&gt;{{citar web |url=http://educacao.uol.com.br/historia/capitalismo-industrial-capitalismo-e-revolucoes-das-novas-tecnologias.jhtm |titulo=Capitalismo e revolucoes das novas tecnologias |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |publicado=[[UOL Educacao]] |citacao=O capitalismo industrial e uma nova fase desse sistema economico, que surge em meio a um processo de revolucoes politicas e tecnologicas, na segunda metade do seculo 18. Com essa nova fase e superado o capitalismo comercial, tambem chamado de mercantilismo, que surgiu em fins do seculo 14 e vigorou ate entao. […] As maquinas passaram a ser utilizadas em larga escala, tornando ultrapassados os metodos de producao anteriores, de carater artesanal. Esse processo ficou conhecido como Revolucao Industrial e teve seu inicio na Inglaterra. […] A primeira Revolucao Industrial Esse modelo de capitalismo comecou a se desenvolver a partir de 1760, quando a Inglaterra viveu a primeira Revolucao Industrial. O que marca essa fase e a invencao do tear mecanico e da maquina a vapor, o uso de carvao e do ferro. [...] A partir de 1860, outros paises investiram tambem na formacao de suas industrias, numa fase que e denominada de segunda Revolucao Industrial. Assim, Franca, Alemanha, Italia, Belgica, Holanda, Estados Unidos e Japao iriam, ate o comeco do seculo 20, aplicar grandes capitais na producao de aco, energia eletrica e produtos quimicos. Durante essa fase, tambem, o capitalismo industrial se transformou em capitalismo financeiro, quando empresas e bancos se uniram, para obterem maiores lucros. […] Por fim, a partir da decada de 1970, o capitalismo financeiro passou por uma nova fase, chamada por alguns economistas de terceira Revolucao Industrial. Essa fase decorre da Era da Informatica, ou seja, do desenvolvimento dos microcomputadores e da ampliacao crescente da oferta de informacao, que deu um salto com a popularizacao da Internet, nos anos de 1990.}}&lt;/ref&gt;

==Tipos==
As industrias sao divididas em grupos:&lt;ref name="ref 1"&gt;{{citar web |url=http://www.mundoeducacao.com.br/geografia/tipos-industria.htm |titulo=Tipos de industria |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |publicado=[[Mundo Educacao]] |citacao=As industrias fazem parte da humanidade desde a Primeira Revolucao Industrial que teve inicio no final do seculo XVIII e comeco do seculo XIX na Inglaterra. [...] A industria esta incumbida de transformar a materia-prima em um produto com a finalidade de ser comercializado para pessoas ou outras industrias, isso ocorre com a indispensavel participacao da forca de trabalho humana, incluindo as maquinas e a energia. A atividade economica em questao recebe inumeras classificacoes, porem podem ser divididas basicamente em dois tipos: industria de base e de bens de consumo. Industria de base Sao aquelas que atuam na transformacao de materia-prima bruta em materia-prima para outras industrias[...]. Industria de bens de consumo Nessa categoria industrial o objetivo e a producao direcionada ao consumidor final, para a fabricacao de mercadorias que atenda esse mercado e preciso utilizar materia-prima oriunda da industria de base. Esse tipo de industria divide-se em: Industria de bens duraveis[...].Industria de bens semi-duraveis[...]. Industria de bens nao-duraveis[...].}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="ref 2"/&gt;&lt;ref name="ref 6"/&gt;

{| class="wikitable"
|+ Os principais tipos de industria e suas descricoes&lt;ref name="ref 1"/&gt;&lt;ref name="ref 2"/&gt;&lt;ref name="ref 4"/&gt;&lt;ref name="ref 5"/&gt;&lt;ref name="ref 6"/&gt;
!Tipo de industria !!Descricao
|-
|[[Industria de base]]
|Transformam materia-prima bruta em materia-prima processada, para a utilizacao por outras industrias.
|-
|Industria de bens intermediarios&lt;ref name="ref 2"/&gt;
|Produzem maquinas e equipamentos utilizados nas industrias de bens de consumo.&lt;ref name="ref 2"&gt;{{citar web |url=http://www.brasilescola.com/geografia/tipos-industrias.htm |titulo=Tipos de Industrias |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |publicado=[[Brasil Escola]] |citacao=A atividade industrial consiste no processo de producao que visa transformar materias-primas em mercadoria atraves do trabalho humano e, de forma cada vez mais comum, utilizando-se de maquinas. […] As industrias de bens de producao, tambem chamadas de industrias de base ou pesadas, sao responsaveis pela transformacao de materias-primas brutas em materias-primas processadas, sendo a base para outros ramos industriais. […] As industrias de bens intermediarios caracterizam-se pelo fornecimento de produtos beneficiados. Elas produzem maquinas e equipamentos que serao utilizados nos diversos segmentos das industrias de bens de consumo. […] As industrias de bens de consumo tem sua producao direcionada diretamente para o mercado consumidor, ou seja, para a populacao em geral. Tambem ocorre a divisao desse tipo de industria conforme sua atuacao no mercado, elas sao ramificadas em industrias de bens duraveis e de bens nao duraveis. Industrias de bens duraveis – sao as que fabricam mercadorias nao pereciveis. […] Industrias de bens nao duraveis – produzem mercadorias de primeira necessidade e de consumo generalizado, ou seja, produtos pereciveis.}}&lt;/ref&gt;
|-
|Industria de bens de consumo
|Transformam materia-prima fabricada pela industria de base em itens para o consumidor final. Podem ser subdivididas em tres subgrupos, de acordo com o que produzem:
*[[Bem duravel|bens duraveis]];
*bens semi-duraveis;
*bens nao-duraveis.
Encontram-se muito dispersas geograficamente,5 situadas proximos ao centros urbanos, para proporcionar maior acesso pelos consumidores.&lt;ref name="ref 6"&gt;{{citar web |url=http://www.alunosonline.com.br/geografia/tipos-de-industria.html |titulo=Tipos de Industrias |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |publicado=[[Alunos Online]] |citacao=Essencialmente, industria significa atividades humanas que realizam a transformacao de materia-prima em algum produto que pode ou nao ser comercializado. Porem, a industria moderna realiza a transformacao de materia-prima, com a utilizacao de mao-de-obra, maquinas e energia; em bens de consumo. Apesar dessa caracteristica, as industrias sao classificadas de forma distinta. […] Industria de bens de consumo As industrias de bens de consumo atuam em atividades que visam abastecer o mercado que atende o consumidor final. As mercadorias concebidas nesse tipo de industria sao oriundas das industrias de bens de producao e tambem da agricultura. Essas sao localizadas proximo aos centros urbanos a fim de proporcionar maior acesso aos consumidores. As industrias de bens de consumo sao classificadas de acordo as mercadorias que produzem, assim, se diferem em: Industrias de bens duraveis: atuam na producao de mercadorias de grande vida util, nessa categoria esta a industria de automobilistica e eletroeletronica. Industria de bens nao-duraveis: atua na producao de bens de consumo pereciveis, exemplo: a industria alimenticia, vestuario e todos aqueles que envolvem extincao.}}&lt;/ref&gt;
|}

==Fatores locacionais==
[[Ficheiro:Coal.jpg|thumb|Carvao. O carvao mineral foi um dos mais importantes fatores locacionais durante a Primeira Revolucao Industrial, uma vez que era a principal fonte energetica da epoca.&lt;ref name="ref 3"/&gt;]]

Sao os fatores que determinam a instalacao de industrias em determinado local.&lt;ref name="ref 3"/&gt; Cada tipo de industria precisa de alguns fatores mais intensamente do que de outros.&lt;ref name="ref 3"/&gt; Todos os ramos industriais necessitam fundamentalmente de boa rede de transportes e de telecomunicacoes.&lt;ref name="ref 3"/&gt; Mas, por exemplo: industrias de base precisam mais de disponibilidade de materias-primas e energia (ou facilidade de recepcao destes) do que outras coisas; industrias de alta tecnologia requerem mao-de-obra altamente qualificada; industrias de bens de consumo dao importancia a proximidade de um mercado consumidor amplo; etc.&lt;ref name="ref 3"/&gt;

Estes fatores variam ao longo da historia, e por isto os atuais fatores nao sao os mesmos dos primordios da industrializacao.&lt;ref name="ref 3"/&gt; Por exemplo, na Primeira Revolucao Industrial, um dos mais importantes fatores eram as reservas de carvao mineral, a principal fonte energetica da epoca.&lt;ref name="ref 3"/&gt; Atualmente, entretanto, o carvao nao tem importancia para industrias que nao sejam a siderurgica – apesar de que mesmo assim, a importancia para esta reduziu-se muito.&lt;ref name="ref 3"&gt;{{citar web |url=http://www.geomundo.com.br/geografia-30114.htm |titulo=A industrializacao, o crescimento urbano e o meio ambiente |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |publicado=[[GeoMundo]] |citacao=Fatores locacionais sao os fatores que viabilizam a instalacao de industrias num determinado lugar. Para cada tipo de industria pesa mais um fator e menos outro. Para industrias de base pesa mais a disponibilidade de materias-primas e de energia ou a facilidade de recepcao desses recursos naturais. A existencia de mao-de-obra altamente qualificada pesa mais para a instalacao de industrias de alta tecnologia. A proximidade de um amplo mercado consumidor e mais importante para industrias de bens de consumo. Agora, para todos os ramos industriais e fundamental a existencia de boa rede de transportes e de telecomunicacoes. […] Nao podemos afirmar que os fatores locacionais ainda sao os mesmos que existiam nos primordios da industrializacao porque o peso de determinado fator para a localizacao industrial varia ao longo da historia. Nos seculos XVIII e XIX, durante a primeira Revolucao Industrial, um dos fatores mais importantes para a localizacao das industrias eram as reservas de carvao mineral, a mais importante fonte de energia na epoca. Hoje, o carvao nao e mais importante, a nao ser para a industria siderurgica, e, mesmo assim, com a melhoria dos sistemas de transportes, e possivel instalar siderurgicas distante das minas de carvao e ferro. O Japao, por exemplo, e grande produtor de aco sem dispor desses recursos. Ja para as industrias tipicas da revolucao tecnico-cientifica, a mao-de-obra com alto nivel de qualificacao e o fator locacional mais importante.}}&lt;/ref&gt;

==Organizacao do trabalho==
===Taylorismo===
{{Artigo principal|Taylorismo}}

E um conjunto de metodos de producao industrial onde o funcionario deve apenas desenvolver suas tarefas simples e repetitivas o mais rapidamente possivel, sem necessidade de saber algo alem disto no processo produtivo, deixando o conhecimento do processo produtivo exclusivamente sob responsabilidade dos gerentes.&lt;ref name="ref 17"&gt;{{citar web |url=http://www.brasilescola.com/geografia/taylorismo-fordismo.htm |titulo=Taylorismo e Fordismo |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |publicado=[[Brasil Escola]] |citacao=Frederick Winslow Taylor (1856 – 1915), engenheiro mecanico, desenvolveu um conjunto de metodos para a producao industrial que ficou conhecido como taylorismo. De acordo com Taylor, o funcionario deveria apenas exercer sua funcao/tarefa em um menor tempo possivel durante o processo produtivo, nao havendo necessidade de conhecimento da forma como se chegava ao resultado final.Sendo assim, o taylorismo aperfeicoou o processo de divisao tecnica do trabalho, sendo que o conhecimento do processo produtivo era de responsabilidade unica do gerente, que tambem fiscalizava o tempo destinado a cada etapa da producao. Outra caracteristica foi a padronizacao e a realizacao de atividades simples e repetitivas. […] Henry Ford (1863 – 1947), por sua vez, desenvolveu o sistema de organizacao do trabalho industrial denominado fordismo. A principal caracteristica do fordismo foi a introducao das linhas de montagem, na qual cada operario ficava em um determinado local realizando uma tarefa especifica, enquanto o automovel (produto fabricado) se deslocava pelo interior da fabrica em uma especie de esteira. Com isso, as maquinas ditavam o ritmo do trabalho.}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="ref 18"&gt;{{citar web |url=http://www.mundoeducacao.com.br/geografia/taylorismo-fordismo.htm |titulo=Taylorismo e Fordismo |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |publicado=[[Mundo Educacao]] |citacao=O Taylorismo e uma teoria criada pelo engenheiro Americano Frederick W. Taylor (1856-1915) que a desenvolveu a partir da observacao dos trabalhadores nas industrias. O engenheiro constatou que os trabalhadores deveriam ser organizados de forma hierarquizada e sistematizada, ou seja, cada trabalhador desenvolveria uma atividade especifica no sistema produtivo da industria (especializacao do trabalho). No taylorismo, o trabalhador e monitorado segundo o tempo de producao, cada individuo deve cumprir sua tarefa no menor tempo possivel, sendo premiados aqueles que se sobressaem, isso provoca a exploracao do proletario que tem que se “desdobrar” para cumprir o tempo cronometrado. Dando prosseguimento a teoria de Taylor, Henry Ford (1863-1947), dono de uma industria automobilistica (pioneiro), desenvolveu seu procedimento industrial baseado na linha de montagem para gerar uma grande producao que deveria ser consumida em massa. Os paises desenvolvidos aderiram totalmente, ou parcialmente, a esse metodo produtivo industrial, que foi extremamente importante para consolidacao da supremacia norte-americana no seculo XX.}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="ref 19"/&gt;&lt;ref name="ref 25"/&gt;&lt;ref name="ref 26"/&gt; Isto tambem facilita demissoes e contratacoes,&lt;ref name="ref 23"/&gt; acirrando a concorrencia entre os operarios.

A separacao rigorosa entre producao e desenvolvimento, entretanto, foi um dos fatores que causou a decadencia deste modelo: cabe aos trabalhadores o aumento da produtividade da industria, mas certamente nao sao os operarios desqualificados e desmotivados que organizam isto.&lt;ref name="ref 22"/&gt; A solucao cabe entao ao setor de desenvolvimento, que consegue apenas melhorar por meio da criacao de mecanismos mais complexos, e portanto mais dificeis para serem operados pelos funcionarios sem qualificacao.&lt;ref name="ref 22"/&gt; A logica era rigida demais para se aperfeicoar ao longo do tempo.&lt;ref name="ref 22"&gt;{{citar web |url=http://lipietz.net/ALPC/REG/REG_1987h-po.pdf |titulo=O pos-fordismo e seu espaco |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |autor=[[Alain Lipietz]] |data=1988 |formato=PDF |obra=[[Espaco &amp; Debates]] |publicado=Alain Lipietz |citacao=A taylorizacao, ao generalizar o one best way, o “melhor gesto”, aumentava automaticamente a produtividade media no sentido estrito ao longo de uma curva de aprendizagem, e impedia qualquer compensacao do crescimento da produtividade por uma diminuicao da intensidade. Alem disso, a experiencia de trabalho trazia cada dia a descoberta de novos one best way, deslocando assim para o alto a curva de aprendizagem. O movimento ao longo dessa curva necessariamente diminui ao fim de um certo tempo. O deslocamento da curva para o alto depende da capacidade dos trabalhadores (de col bleu ou de col blanc) de inventar novas tecnicas. Ora, os principios tayloristas, ao polarizar esta capacidade coletiva entre uma massa de trabalhadores desqualificados e pouco motivados, de um lado, e os engenheiros e tecnicos da engenharia e da OeM , de outro, limitam gradualmente a esse segundo setor a luta pela produtividade e pela inovacao. E tal setor apenas pode contribuir ao crescimento da produtividade geral pelo desenvolvimento de maquinas cada vez mais complexas, a serem colocadas a disposicao dos trabalhadores nao qualificados. Assim, os proprios principios tayloristas explicam a diminuicao dos ganhos de produtividade e a alta do coeficiente do capital.}}&lt;/ref&gt;

===Fordismo===
{{Artigo principal|Fordismo}}

E o modelo de producao instituido pelo estadunidense Henry Ford em 1914&lt;ref name="ref 16"/&gt; que e a variante mecanizada do taylorismo, onde acrescenta-se as caracteristicas do modelo anterior o ajuste dos operarios as maquinas.&lt;ref name="ref 25"/&gt;&lt;ref name="ref 26"/&gt; Consiste em aumentar a producao por meio do aumento da eficiencia, repassar a diminuicao dos custos de producao decorrente do aumento da eficiencia para os consumidores e assim vender mais, o que permite manter o baixo preco do produto.&lt;ref name="ref 14"&gt;{{citar web |url=http://www.infoescola.com/economia/fordismo/ |titulo=Fordismo |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |data=4 de marco de 2009 |publicado=[[InfoEscola]] |citacao=Fordismo e o nome dado ao modelo de producao automobilistica em massa, instituido pelo norte-americano Henry Ford. Esse metodo consistia em aumentar a producao atraves do aumento de eficiencia e baixar o preco do produto, resultando no aumento das vendas que, por sua vez, iria permitir manter baixo o preco do produto.}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="ref 18"/&gt; O aumento da eficiencia se deu, em sua fabrica, pelo aperfeicoamento da Linha de Montagem: os trabalhadores realizavam apenas uma funcao especifica, portanto nao necessitando de qualificacao, e para tal ficavam parados em frente a uma esteira rolante que trazia as pecas, como em uma empacotadora de carne, de onde a ideia surgiu.&lt;ref name="ref 15"&gt;{{citar web |url=http://www.rhportal.com.br/artigos/wmview.php?idc_cad=qnpe5a2mn |titulo=O Fordismo E O Modelo T |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |data=Janeiro de 2007 |publicado=[[RH Portal]] |citacao=Uma das marcas do Fordismo foi o aperfeicoamento da Linha de Montagem. Com isto, os automoveis eram construidos em esteiras rolantes que funcionavam enquanto os operarios ficavam, praticamente, parados nas “estacoes”, quando realizavam pequenas etapas da producao. Desta forma nao era necessaria quase nenhuma qualificacao dos trabalhadores. […] Mas o sucesso de tamanha producao e grande venda estava na Linha de Montagem idealizada por Ford, quando esta fazia com que cada peca chegasse ao trabalhador que tinha funcao especifica. Ai, as pecas se moviam de “estacao” em “estacao de trabalho”. Este sistema de estacoes, curiosamente, foi idealizado por Ford, depois que ele tinha conhecido o trabalho dos empacotadores de carne, em Chicago, onde os pedacos de carne se moviam em ganchos, que corriam pela Linha, para que a carcaca do animal fosse desmontada. Assim, juntando com as teorias do Taylorismo, Ford pensou na reversao do processo, ou seja, a Linha de Producao para montagem de automoveis.}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="ref 16"&gt;{{citar web |url=http://www.suapesquisa.com/economia/fordismo.htm |titulo=Fordismo |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |publicado=[[Sua Pesquisa]] |citacao=Henry Ford criou este sistema em 1914 para sua industria de automoveis[...]. […] Desta forma, dentro deste sistema de producao, uma esteira rolante conduzia a produto, no caso da Ford os automoveis, e cada funcionario executava uma pequena etapa. Logo, os funcionarios nao precisavam sair do seu local de trabalho, resultando numa maior velocidade de producao. Tambem nao era necessaria utilizacao de mao-de-obra muito capacitada, pois cada trabalhador executava apenas uma pequena tarefa dentro de sua etapa de producao.}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="ref 17"/&gt;&lt;ref name="ref 18"/&gt;&lt;ref name="ref 20"&gt;{{citar web |url=http://revistaescola.abril.com.br/ensino-medio/fordismo-toyotismo-546155.shtml |titulo=Fordismo e toyotismo |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |publicado=[[Revista Escola]] |citacao=O termo "fordismo" faz referencia a Henry Ford (1863-1947), introdutor da linha de montagem na industria automobilistica. Nas fabricas da Ford Motor Company, fundada por ele, o automovel a ser montado se deslocava por uma esteira rolante, enquanto os operarios, dispostos junto a esteira, realizavam operacoes padronizadas. […] Enquanto o trabalhador fordista repetia mecanicamente gestos padronizados, o trabalhador toyotista trabalhava em ageis equipes, encarregadas nao apenas da producao, mas tambem do controle de qualidade do produto. O trabalho tornou-se menos burocratico, impulsionado por operarios polivalentes, capazes de operar mais de uma maquina.}}&lt;/ref&gt; Com isto, a industria precisava de apenas uma pequena quantia de trabalhadores especializados e uma enorme de operarios nao-qualificados.&lt;ref name="ref 21"/&gt; A maior inovacao, entretanto, era a fragmentacao do processo produtivo, o que permitia que os engenheiros encontrassem mais facilmente os problemas e que fossem feitas alteracoes em apenas parte do processo.&lt;ref name="ref 21"&gt;{{citar web |url=http://www.scielo.br/pdf/ln/n24/a07n24.pdf |titulo=CRISE DO FORDISMO OU CRISE DA SOCIAL-DEMOCRACIA? |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |data=1990 |formato=PDF |obra=[[Telos]] |publicado=[[Scielo]] |citacao=Embora as realizacoes de Ford sejam popularmente atribuidas a sua introducao da linha de montagem, esta foi apenas uma pequena parte da revolucao. A introducao da linha de montagem pressupunha a producao em massa de pecas padronizadas e intercambiaveis em um grau muito elevado, o que so se poderia obter organizando a maquinaria especializada de maneira tal que permitisse tanto a desqualificacao do operario qualificado como a separacao rigorosa entre producao e montagem. Uma vez que isto foi conseguido, o desenvolvimento da linha de montagem foi quase uma formalidade. […] A fragmentacao de tarefas significava que os engarrafamentos na producao podiam ser identificados de imediato, oferecendo problemas tecnologicos e/ou organizacionais bem definidos para os engenheiros de Ford. Significava tambem que as mudancas tecnologicas podiam ser introduzidas uma a uma, substituindo-se determinadas ferramentas ou alterando-se a organizacao de uma determinada secao da fabrica sem ter de transformar o sistema como um todo. Neste sentido, a fragmentacao fordista de tarefas e a padronizacao de componentes introduziu uma nova flexibilidade que abriu o caminho para o dinamismo tecnologico. […] O fordismo envolvia nao so uma revolucao na tecnologia e no consumo, mas tambem nas relacoes sociais de producao. Primeiro, a rigorosa decomposicao de tarefas, incluindo a separacao precisa entre tarefas especializadas e nao-especializadas, permitindo a diferenciacao rigorosa da forca de trabalho, o que reforcou a existencia de um “mercado de trabalho duplo”, composto de uma pequena camada de trabalhadores especializados e uma grande massa de operarios nao-qualificados, imigrantes.}}&lt;/ref&gt;

O fordismo teve seu auge da metade da decada de 50 ate o fim da de 60, e ja no comeco dos anos 70 mostrou-se enfraquecido e seriamente contraditorio.&lt;ref name="ref 24"&gt;{{citar web |url=www2.cddc.vt.edu/digitalfordism/fordism_materials/bonanno.pdf |titulo=A GLOBALIZACAO DA ECONOMIA E DA SOCIEDADE: FORDISMO E POS-FORDISMO NO SETOR AGROALIMENTAR |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |formato=PDF |publicado=[[Center for Digital Discourse and Culture]] |citacao=O Fordismo funcionou em niveis proximos ao otimo, da metade da decada de 50 ate o final da decada de 60. Entretanto, no comeco dos anos 70 ja estava enfraquecendo e expondo serias contradicoes [...].}}&lt;/ref&gt; A crise deste modelo e creditada a dois fatores distintos: pode ser devido ao seu sucesso, que pode ter atingido ja o maximo que o modelo poderia oferecer; ou causada pela mudanca dos padroes de consumo.&lt;ref name="ref 23"&gt;{{citar web |url=http://www.anpocs.org.br/portal/publicacoes/rbcs_00_17/rbcs17_03.htm |titulo=O MODELO JAPONES EM DEBATE: pos-fordismo ou japonizacao do fordismo |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |autor=[[Stephen Wood]] |data=Julho de 1991 |publicado=[[Associacao Nacional de Pos-Graduacao e Pesquisa em Ciencias Sociais]] |citacao=Primeiro, ha diferencas entre as teorias quanto a natureza exata do ‘problema do fordismo’. Para. Piore e Sabel [...], o problema reflete a maior fragmentacao das preferencias dos consumidores e o desajuste entre os antigos regimes de producao em massa e a necessidade de atender a demandas de mercado crescentemente heterogeneas. Para a escola francesa da regulacao, a crise do taylorismo e do fordismo originou-se nao de seu fracasso, mas do seu exito, ja que a enfase recai sobre os limites ao aumento da produtividade dentro das condicoes de organizacao existentes, consideradas fordistas. O argumento e que as linhas de montagem estao perfeitamente equilibradas, os cargos foram analisados a perfeicao quanto aos ‘conteudos de trabalho’ e os tempos definidos aos operarios foram estabelecidos em niveis otimos. Para Piore e Sabel, a crise e um reflexo da obsolescencia do fordismo diante dos novos padroes de consumo, enquanto para os teoricos da escola da regulacao trata-se mais exatamente da exaustao do fordismo, que nao pode gerar ganhos adicionais de produtividade. E importante terem mente essas diferencas. No modelo da especializacao flexivel, os problemas do fordismo sao exogenos ao sistema produtivo; na teoria da regulacao, eles residem em seu interior - para sermos mais precisos, em seus limites. […] A aproximacao entre fordismo e inflexibilidade negligencia um aspecto basico do taylorismo: o de ter buscado um tipo de projeto de postos de trabalho que permitisse reduzir ao minimo os tempos de treinamento, de modo que as empresas pudessem auferir ao maximo o que hoje se chama flexibilidade numerica ou externa [...]; ou seja, facilitar a demissao e admissao de pessoal.}}&lt;/ref&gt;

===Toyotismo===
{{Artigo principal|Toyotismo}}

E um modelo e producao criado por Taiichi Ohno&lt;ref name="ref 33"/&gt; nas fabricas da Toyota, logo apos a Segunda Guerra Mundial, motivado pela incapacidade do Japao adotar o fordismo, que requer producao e consumos em massa, impossiveis em um pais com pequeno mercado consumidor e pouca producao de materias-primas.&lt;ref name="ref 28"/&gt;&lt;ref name="ref 32"/&gt; Neste modelo, o trabalhador pode escolher a melhor forma de realizar seu trabalho, e capacitado a qualificar suas obrigacoes e capacidades, e trabalha em equipes que se autogerenciam e sao totalmente responsaveis pelo que produzem e por seus integrantes.&lt;ref name="ref 19"/&gt;&lt;ref name="ref 20"/&gt;&lt;ref name="ref 29"&gt;{{citar web |url=http://www.uff.br/trabalhonecessario/TN03%20LESSA,%20I..pdf |titulo=O novo e precario mundo do trabalho - Reestruturacao produtiva e crise do sindicalismo |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |data=2005 |formato=PDF |obra=[[trabalhonecessario]] |publicado=[[Universidade Federal Fluminense]] |citacao=A Toyota trabalha com grupos de oito trabalhadores(...) Se apenas um deles falha, o grupo perde o aumento, portanto, este ultimo garante a produtividade assumindo o papel que antes era da chefia}}&lt;/ref&gt; Esta autogerencia significa que todos sao supervisores dos outros, e que por isto o controle sobre o operario e muito mais intenso&lt;ref name="ref 32"/&gt; – nao significando que todos sao lideres, pois apenas um o e.&lt;ref name="ref 31"/&gt; Busca-se produzir apenas o necessario no momento em que for demandado (just in time), reduzindo assim os estoques.&lt;ref name="ref 28"/&gt;&lt;ref name="ref 32"/&gt;&lt;ref name="ref 33"&gt;{{citar web |url=http://www.uel.br/revistas/uel/index.php/mediacoes/article/view/9008/7505 |titulo=A EXAUSTAO DE SISIFO: ARTICULACAO ENTRE TOYOTISMO, NEOLIBERALISMO E TEORIA DO CAPITAL HUMANO |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |data=2006 |formato=PDF |obra=[[Revista Mediacoes Londrina]] |publicado=[[Universidade Estadual de Londrina]] |citacao=Pensado inicialmente por Ohno como um sistema para aumentar a produtividade reduzindo estoques e efetivos e flexibilizando a producao, o toyotismo foi muito alem. Reduzindo postos de trabalho nao deixou de responder as pressoes de trabalhadores que ja ocorriam em 1968 e 69 com a crise nos modelos taylorista e fordista e a quebra do acordo tacito entre capital e trabalho. A reducao de pessoal permitida pela autonomacao, ou reorganizacao do lay out da fabrica, pode ser intensificada com o avanco tecnologico e os projetos de automacao. A flexibilizacao da producao, com intuito de possibilitar variacoes maiores aos produtos, foi alem, possibilitando dispersar a producao em diferentes plantas de diferentes localidades.}}&lt;/ref&gt; Nesta pequena producao, busca-se a maximizacao da qualidade.&lt;ref name="ref 28"/&gt;&lt;ref name="ref 32"&gt;{{citar web |url=http://www.infoescola.com/industria/toyotismo/ |titulo=Toyotismo |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |data=12 de agosto de 2008 |publicado=[[InfoEscola]] |citacao=Toyotismo e o modelo japones de producao, criado pelo japones Taiichi Ohno e implantado nas fabricas de automoveis Toyota, apos o fim da Segunda Guerra Mundial. Nessa epoca, o novo modelo era ideal para o cenario japones, ou seja, um mercado menor, bem diferente dos mercados americano e europeu, que utilizavam os modelos de producao Fordista e Taylorista. […] A ideia principal era produzir somente o necessario, reduzindo os estoques (flexibilizacao da producao), produzindo em pequenos lotes, com a maxima qualidade, trocando a padronizacao pela diversificacao e produtividade. […] Na realidade da fabrica, o que ocorre e o aumento da concorrencia entre os trabalhadores, que disputam melhores indices de produtividade entre si. Tais disputas sacrificam cada vez mais o trabalhador, e tem como conseqüencia, alem do aumento da produtividade, o aumento do desemprego. Em suma, a logica do mercado continua sendo a mesma: aumentar a exploracao de mais-valia do trabalhador.}}&lt;/ref&gt; Entretanto, isto, para manter o sistema capitalista, estimula reducao da vida util do produto ou aprimoramento de qualidade em parte superfluas, como a embalagem.&lt;ref name="ref 30"&gt;{{citar web |url=http://www.afoiceeomartelo.com.br/posfsa/Autores/Antunes,%20Ricardo/Toyotismo%20-%20Ricardo%20Antunes.pdf |titulo=O TOYOTISMO, AS NOVAS FORMAS DE ACUMULACAO DE CAPITAL E AS FORMAS CONTEMPORANEAS DO ESTRANHAMENTO (ALIENACAO) |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |formato=PDF |publicado=[[A Foice e o Martelo]] |citacao=Um primeiro elemento diz respeito a tematica da qualidade nos processos produtivos. Na fase de intensificacao da taxa de utilizacao decrescente do valor de uso das mercadorias [...], necessaria para a reposicao do processo de valorizacao do capital, a falacia da qualidade total, tao difundida no “mundo empresarial moderno”, na empresa enxuta da era da reestruturacao produtiva, torna-se evidente: quanto mais “qualidade total” os produtos devem ter, menor deve ser seu tempo de duracao. A necessidade imperiosa de reduzir o tempo de vida util dos produtos, visando a aumentar a velocidade do circuito produtivo e desse modo ampliar a velocidade da producao de valores de troca, faz com a “qualidade total” seja, na maior parte das vezes, o involucro, a aparencia ou o aprimoramento do superfluo, uma vez que os produtos devem durar pouco e ter uma reposicao agil no mercado. A “qualidade total”, por isso, nao pode se contrapor a taxa de utilizacao decrescente do valor de uso das mercadorias, mas deve adequar-se ao sistema de metabolismo socio-economico do capital, afetando desse modo tanto a producao de bens e servicos, como as instalacoes e maquinarias e a propria forca humana de trabalho.}}&lt;/ref&gt;

==Mundo==
As maiores concentracoes de industrias no mundo estao na Europa, nos Estados Unidos e no Japao, apesar de eventualmente surgir um ou outro foco de importancia relativa.&lt;ref name="ref 5"/&gt; Na Europa, a regiao chamada “triangulo vital” e a mais industrializa.&lt;ref name="ref 5"/&gt; O Japao disputa com a Alemanha o lugar de segunda potencia industrial.&lt;ref name="ref 5"/&gt;

Os Estados Unidos sao a maior potencia industrial da atualidade, com seu Nordeste, incluindo a area dos Grandes Lagos, sendo a mais antiga e importante regiao industrial do planeta.&lt;ref name="ref 5"/&gt; Mais recentemente, a orla da California e o Golfo do Mexico tornaram-se tambem areas com grande quantidade de industrias.&lt;ref name="ref 5"&gt;{{citar web |url=http://www.eb23-abreu-freire.com/FRONTPAGE/GEO%20online/pdf/inform/ficha%20inf%20industria.pdf |titulo=Ficha Informativa - Industria |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |data=2009 |formato=PDF |publicado=[[Escola Basica Padre Donaciano de Abreu Freire]] |citacao=Conjunto de actividades de transformacao que participam na producao de um bem, e que implicam um grande consumo de energia e a ocupacao de mao-de-obra qualificada.[...]” […] As industrias de bens de consumo Trata-se de industrias destinadas a satisfazer as necessidades dos consumidores, fornecendo produtos para consumo directo e final, isto e, sem finalidades produtivas. […] As industrias de bens de consumo[...] encontram-se geograficamente muito dispersas. […] As maiores concentracoes industriais do mundo ocorrem na Europa, America do Norte e Japao, embora surjam noutras regioes focos mais ou menos importantes de industrializacao. Na Europa, a regiao mais industrializada e a do chamado «triangulo vital», que vai do centro da Gra-Bretanha ate ao norte da Peninsula Italica. Na America do Norte, os Estados Unidos sao hoje a maior potencia industrial do mundo. O Nordeste, incluindo a zona dos Grandes Lagos, constitui a mais antiga e mais importante regiao industrial de todo e Globo. Recentemente, a orla costeira da California e a faixa do Golfo do Mexico tornaram-se tambem regioes de forte concentracao industrial. O Japao disputa com a Alemanha o lugar de segunda potencia industrial do mundo, a seguir aos E.U. de extrema diversidade e utilizando uma tecnologia das mais avancadas do mundo, a producao industrial japonesa invadiu o mercado mundial, competindo com os paises ha muito industrializados.}}&lt;/ref&gt;

A crise do petroleo favoreceu as industrias japonesas que adotavam o toyotismo, pois este modelo requeria menos consumo energetico, devido a producao apenas quando necessaria.&lt;ref name="ref 28"&gt;{{citar web |url=http://www.mundoeducacao.com.br/geografia/toyotismo.htm |titulo=Toyotismo |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |publicado=[[Mundo Educacao]] |citacao=Apos o desenvolvimento do Fordismo nos Estados Unidos, na primeira metade do seculo XX, o Japao se encontrou em um cenario totalmente desfavoravel a implementacao desse sistema de producao. O Fordismo tinha como caracteristica principal, a producao em massa, sendo necessarios enormes investimentos e uma grande quantidade de mao-de-obra. Ora, o Japao tinha um pequeno mercado consumidor. Alem disso, o pais nao possui uma grande quantidade de materias-prima, inviabilizando assim, o principio fordista da producao em massa. Elaborado por Taiichi Ohno, o toyotismo surgiu nas fabricas da montadora de automovel Toyota, apos a Segunda Guerra Mundial. No entanto, esse modo de producao so se consolidou como uma filosofia organica na decada de 70. O toyotismo possuia principios que funcionavam muito bem no cenario japones, que era muito diferente do americano e do europeu. O toyotismo tinha como elemento principal, a flexibilizacao da producao. Ao contrario do modelo fordista, que produzia muito e estocava essa producao, no toyotismo so se produzia o necessario, reduzindo ao maximo os estoques. Essa flexibilizacao tinha como objetivo a producao de um bem exatamente no momento em que ele fosse demandado, no chamado Just in Time. Dessa forma, ao trabalhar com pequenos lotes, pretende-se que a qualidade dos produtos seja a maxima possivel. Essa e outra caracteristica do modelo japones: a Qualidade Total. A crise do petroleo fez com que as organizacoes que aderiram ao toyotismo tivessem vantagem significativa, pois esse modelo consumia menos energia e materia-prima, ao contrario do modelo fordista. Assim, atraves desse modelo de producao, as empresas toyotistas conquistaram grande espaco no cenario mundial.}}&lt;/ref&gt;

Na America Latina, devido a grande crise dos anos 30, os regimes populistas criaram a estrategia de substituicao das importacoes, que foi aplicada em outros paises nos anos 50 (como a Coreia do Sul).&lt;ref name="ref 25"/&gt; Essa estrategia basicamente consistia em investir o lucro das exportacoes primarias na criacao de industrias montadas com equipamentos comprados dos paises desenvolvidos, e proteger estas novas industrias com barreiras alfandegarias.&lt;ref name="ref 25"&gt;{{citar web |url=http://lipietz.net/ALPC/URB/URB_1985e-po.pdf |titulo=FORDISMO, FORDISMO PERIFERICO E METROPOLIZACAO |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |autor=[[Alain Lipietz]] |data=1989 |formato=PDF |obra=[[Ensaios FEE]] |publicado=[[Alain Lipietz]] |citacao=Posteriormente a Primeira Guerra Mundial, nos anos 20, havia se generalizado um modo revolucionario de organizacao do trabalho nos Estados Unidos e, de forma parcial, na Europa: o taylorismo. Tratava-se, no processo de trabalho, de expropriar os operarios de seu savoir-faire, dali em diante sistematizado por engenheiros e tecnicos atraves dos metodos de “Organizacao Cientifica do Trabalho”. Um passo a mais e tinha-se a incorporacao desse conhecimento sistematizado no sistema automatico de maquinas, ditando o modo operacional a operarios expropriados da iniciativa: essa e a vertente produtiva do “fordismo” [...]. […] Aproveitando-se da grande crise dos anos 30, os regimes populistas da America Latina – seguidos por outros paises dos anos 50, a exemplo da Coreia do Sul – inauguraram a “estrategia de substituicao de importacoes”. Tratava-se de proceder a acumulacao das receitas das exportacoes primarias na industria de bens de consumo, pela aquisicao de bens de capital no centro e pela protecao a essas industrias nascentes mediante fortes barreiras alfandegarias.}}&lt;/ref&gt; Mexico, Argentina e Brasil passaram por esta fase, acrescentando a ela relacoes salariais semifordistas reguladas pelo corporativismo.&lt;ref name="ref 26"&gt;{{citar web |url=http://revistas.fee.tche.br/index.php/indicadores/article/view/1256/1613 |titulo=O mundo do pos-fordismo |acessodata= |autor=[[Alain Lipietz]] |data=1997 |formato=PDF |obra=[[Indicadores Economicos FEE]] |publicado=[[Fundacao de Economia e Estatistica]] |citacao=Como principio geral da organizacao do trabalho (ou "paradigma industrial"), o fordismo e o taylorismo acrescido da mecanizacao. Taylorismo significa: uma estrita separacao entre a concepcao do processo de producao, que e tarefa da equipe de planejamento e organizacao, e a execucao de tarefas estandardizadas e formalmente determinadas. Segundo esse principio, o envolvimento dos trabalhadores diretos e tido como nao necessario na implementacao das prescricoes da equipe de O&amp;M. […] Todavia os "velhos paises industrializados" d o Terceiro Mundo haviam conhecido uma forma anterior de industrializacao — "cepaiina" — , com um regime de substituicao de importacoes e relacoes salariais semifordistas reguladas pelo corporativismo : e o caso do Mexico, da Argentina e do Brasil.}}&lt;/ref&gt;

===Brasil===
{{Artigo principal|Industria no Brasil}}

Mais de 70% da producao industrial do Brasil esta na regiao Sudeste, e 51,8% da producao nacional tendo como responsavel o estado de Sao Paulo, que detem 40,3% dos estabelecimentos industriais.&lt;ref name="ref 4"&gt;{{citar web |url=http://www.colegioweb.com.br/geografia/tipos-de-industrias.html |titulo=Tipos de industrias |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |publicado=[[Colegio WEB]] |citacao=Bens de producao ou industria de base: e o tipo de industria que transformam materia-prima bruta para outras industrias.[...] Bens de consumo: e o tipo de industria que destina a sua producao para o mercado consumidor, ou seja, para o consumo da populacao.No Brasil, a regiao Sudeste e a mais industrializada, representando 70% do total do valor da producao industrial do Brasil; sendo o Estado de Sao Paulo o principal destaque da regiao, representando 51,8% do valor da producao industrial do pais, e possuindo aproximadamente 40,3% do total dos estabelecimentos industriais do Brasil.}}&lt;/ref&gt;

A industrializacao no Brasil se deu do meio da decada de 1950 ate o fim da decada de 1970, focada em substituicao das importacoes, liderada pelo Estado e com participacao estrangeira.&lt;ref name="ref 12"/&gt; Assim, houve uma extraordinaria transformacao industrial no pais nas tres decadas apos o fim da 2ª Guerra Mundial, tendo um desempenho impressionante mesmo quando comparado com outros paises da epoca, quando a economia mundial passava por intenso crescimento.&lt;ref name="ref 12"&gt;{{citar web |url=http://www.ie.ufrj.br/revista/pdfs/arranjos_e_sistemas_produtivos_locais_na_industria_brasileira.pdf |titulo=Arranjos e Sistemas Produtivos Locais na Industria Brasileira |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |formato=PDF |publicado=[[Universidade Federal do Rio de Janeiro]] |citacao=No caso especifico do Brasil, como se sabe, o processo de industrializacao, entre a metade dos anos 50 ate o final dos anos 70, e um exemplo tipico de substituicao de importacoes liderada pelo Estado com forte participacao de capital e tecnologia estrangeiros. [...] uma das principais especificidades de um processo de industrializacao tardia e exatamente a possibilidade de se conciliar racionalidades privadas (ao nivel da firma) e publicas (no sentido de interesses sociais) que sao qualitativamente divergentes. Tais interesses – diferentes mas nao conflitantes – permitem a combinacao de acoes de mercado com o planejamento. […] Como resultado, o Brasil passou por uma extraordinaria transformacao industrial durante as tres decadas que se seguiram ao final da 2ª Guerra Mundial. Num periodo em que a economia mundial era marcada por intenso crescimento, o desempenho brasileiro foi impressionante, mesmo se comparado a outros paises.}}&lt;/ref&gt;

Ha quatro interpretacoes que explicam a industrializacao do Brasil:&lt;ref name="ref 9"/&gt;
*teoria dos choques adversos: a industrializacao do Brasil deveu-se a estimulos a producao industrial vindos de dificuldades no comercio internacional e a uma politica interna expansionista;&lt;ref name="ref 9"/&gt;
*otica da industrializacao liderada pelas exportacoes: a industria brasileira crescia juntamente com as exportacoes no periodo em que estas cresciam, e decaia quando as exportacoes decaiam;&lt;ref name="ref 9"/&gt;
*visao do capitalismo tardio: o desenvolvimento industrial do pais foi uma etapa do desenvolvimento de uma economia agricola de exportacao;&lt;ref name="ref 9"/&gt;
*otica da industrializacao intencionalmente promovida por politicas do governo: a protecao concedida a industria e que gerou o setor industrial nacional.&lt;ref name="ref 9"&gt;{{citar web |url=http://ppe.ipea.gov.br/index.php/ppe/article/viewFile/1028/967 |titulo=Industria brasileira: origem e desenvolvimento |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |data=Dezembro de 1986 |formato=PDF |publicado=[[Instituto de Pesquisa Economica Aplicada]] |citacao=[...] as interpretacoes correntes sobre as origens da industrializacao brasileira sao apresentadas em quatro grupos: a teoria dos choques adversos, a otica da industrializacao liderada pelas exportacoes, a visao do capitalismo tardio e a otica da industrializacao promovida intencionalmente por politicas do governo. A teoria dos choques adversos corresponde a interpretacao da industrializacao brasileira como resultado de estimulos a producao industrial provenientes de dificuldades no comercio internacional e de implementacao de politicas internas expansionistas. […] Sob a otica da industrializacao liderada pelas exportacoes, a origem e o crescimento inicial da industria brasileira relacionam-se linearmente com as exportacoes. O crescimento do setor exportador implicava, pois, uma expansao do mercado interno e das importacoes de maquinaria, e se traduzia em um aumento dos investimentos industriais. Uma retracao no setor exportador, ao contrario, provocava uma reducao nesses investimentos. […] Na visao do capitalismo tardio, a emergencia e evolucao de uma industria manufatureira em Sao Paulo e analisada como uma etapa do desenvolvimento de uma economia agricola exportadora capitalista e determinada, portanto, em primeiro lugar, por fatores internos. […] Finalmente, a otica da industrializacao intencionalmente promovida por politicas do governo da enfase a protecao concedida a industria como um fator que teria propiciado a emergencia e o desenvolvimento de um setor manufatureira num pais agricola exportador, identificando, ainda, ciclos alternados de investimento e de producao, determinados por alteracoes na taxa de cambio.}}&lt;/ref&gt;

O processo de expansao do capitalismo monopolista no Brasil tem sido realizado pela subordinacao e dependencia da agricultura em relacao a industria.&lt;ref name="ref 11"&gt;{{citar web |url=http://www.seer.ufu.br/index.php/campoterritorio/article/viewFile/12048/7006 |titulo=AGRICULTURA E INDUSTRIA NO BRASIL |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |data=Agosto de 2012 |formato=PDF |obra=[[Campo-territorio]] |publicado=[[Universidade Federal de Uberlandia]] |citacao=E importante salientar que o processo de expansao do capitalismo monopolista no Brasil tem sido feito nao so pela sujeicao da agricultura a industria atraves da transformacao desta em consumidora dos produtos industriais, mas tambem atraves do tributo que os rentistas cobram a agricultura (renda da terra). […] Assim a agricultura brasileira esta subordinada a industria, de um lado, como consumidora potencial de produtos de origem industrial, mediada pelo Estado, e de outro, subordinada aos proprietarios de terras que tem cobrado tambem o seu tributo para permitir a producao necessaria.}}&lt;/ref&gt; O fordismo desenvolveu-se no pais com estilos diferentes, em funcao do regime politico e das politicas economicas vigentes.&lt;ref name="ref 27"/&gt; A producao e consumo de massa tem se restringido ao Sul e Sudeste.&lt;ref name="ref 27"/&gt; A fase inicial de desenvolvimento industrial e gerencial ocorreu em regimes populistas, que originaram formas paternalistas de relacoes entre trabalho, capital e Estado.&lt;ref name="ref 27"/&gt; Com a ditadura, surgiram formas muito diferentes de gerenciamento da producao, e o periodo identificou-se fortemente com o fordismo classico.&lt;ref name="ref 27"/&gt; Com a democratizacao politica na decada de 80, o padrao alterou-se, ocorrendo modernizacao paralela a mudancas nas economias avancadas, incluindo adocao de sistemas de producao flexiveis.&lt;ref name="ref 27"/&gt; Isto porque os mercados de exportacao tornaram-se mais atraentes, e assim houve estimulo para modernizacao tecnologica e organizacional, fazendo os processos de producao ligados a exportacao atualizarem-se mais amplamente e rapidamente, e guiando investimentos em qualidade e produtividade praticamente apenas neste sentido.&lt;ref name="ref 27"/&gt; Nessa epoca, houve maior demanda por trabalhadores mais qualificados nas empresas que adotaram novos metodos de producao.&lt;ref name="ref 27"&gt;{{citar web |url=http://www.rep.org.br/pdf/55-8.pdf |titulo=Pos-fordismo no Brasil |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |data=1994 |formato=PDF |publicado=[[Revista de Economia Politica]] |citacao=Caracteriza-se como fordismo o modelo industrial de expansao economica e progresso tecnologico baseado na producao e consumo de massa, na crescente divisao do trabalho em todos os niveis da atividade economica, na extensa mecanizacao e no uso de maquinas dedicadas e de trabalho nao qualificado [...]. […] Os metodos japoneses te sido analisados sob uma vasta nomenclatura: toyotismo, niponizacao, fujitsuismo, ohnoismo, sonysmo […]. Esses rotulos caracterizam, de modo geral, a predominancia de um sistema organizacional, como o just in time desenvolvido na Toyota por iniciativa de seu diretor Sr. Ohno, nas decadas de 50 e 60. […] Visto numa perspectiva historica, o desenvolvimento do fordismo no Brasil apresentou estilos diferentes, em correspondencia ao regime politico e as politicas economicas em diferentes periodos. As configuracoes historicas variam largamente, e o Brasil tem tido suas variantes particulares. O Estado e o regime politico, seja populista, autoritario ou democratico, sempre foram condicoes especiais para o desenvolvimento do fordismo no Brasil. Algumas das caracteristicas definidoras do modelo fordista, particularmente a producao de massa e os mercados de massa, tem sido restritas no Brasil e tem se desenvolvido apenas em regioes particulares (principalmente no Sul e Sudeste) e nos setores industriais modernos. Todavia, os estilos de gerenciamento das regioes e industrias mais avancadas tem tido um grande impacto sobre o padrao geral de desenvolvimento brasileiro. A fase inicial de desenvolvimento industrial e gerencial ocorreu sob regimes populistas, levando a formas paternalistas de relacoes entre o capital, o trabalho e o Estado. Seguiu-se a ditadura, e dado o estilo anterior de gerenciamento da producao, alternativas historicas muito diferentes existiram. [...] Esse e o periodo fortemente identificado com o fordismo classico. Na decada de 80 o padrao se modificou ao longo da democratizacao do regime politico. Essa modernizacao ocorreu paralelamente a mudancas nas economias avancadas, envolvendo a adocao de sistemas flexiveis de producao. A instabilidade de politicas economicas, todavia, tem impedido a continuidade dos investimentos, inovacoes e difusao das tecnologias e tecnicas organizacionais. […] Nos anos da decada de 80 os mercados de exportacao tornaram-se mais atraentes, o que deu um grande empurrao para a modernizacao tecnologica e organizacional. Isso criou um padrao duplo de renovacao tecnologica no setor industrial moderno, em que os processos de producao ligados as exportacoes foram atualizados em maior velocidade e amplitude. Assim, investimentos em produtividade e qualidade foram relacionados basicamente a orientacao para o mercado exterior. Com relacao a estrutura de empregos, a decada de 80 parece ter apresentado um tendencia em direcao a maior demanda por trabalhadores mais qualificados naquelas empresas que adotaram novos metodos de producao. Essa tendencia no Brasil nao se defrontou com escassez desse tipo de trabalhadores em nenhuma proporcao maior do que em paises de economias mais avancadas, nem mostrou direcoes peculiares.}}&lt;/ref&gt;

Apos a abertura comercial e a implantacao do Plano Real, houve investimentos na industria durante o trienio 1995-97.&lt;ref name="ref 10"&gt;{{citar web |url=http://www.eclac.org/publicaciones/xml/6/4566/lcl1289p.pdf |titulo=INVESTIMENTOS NA INDUSTRIA BRASILEIRA DEPOIS DA ABERTURA E DO REAL: O MINI-CICLO DE MODERNIZACOES, 1995-1997 |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |data=Novembro de 1999 |formato=PDF |publicado=[[Comision Economica para America Latina y el Caribe]] |citacao=Este trabalho descreveu o processo de investimento que teve lugar na industria brasileira no trienio 1995-97, depois de concluida a abertura comercial e implementado o programa de estabilizacao - o Plano Real.}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="ref 13"&gt;{{citar web |url=http://www.ie.ufrj.br/revista/pdfs/o_padrao_de_desenvolvimento_industrial_e_tecnologico_e_o_futuro_da_industria_brasileira.pdf |titulo=O Padrao de Desenvolvimento Industrial e Tecnologico e o Futuro da Industria Brasileira |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |data=Outubro de 2000 |formato=PDF |publicado=[[Universidade Federal do Rio de Janeiro]] |citacao=O periodo posterior (1995/97) e descrito por Bielschowsky como um “mini - ciclo de modernizacao”, em que os investimentos, embora ainda orientados para a reducao de custos, contariam com maior grau de imobilizacao devida a reposicao de equipamentos.}}&lt;/ref&gt; Com estes investimentos, nesta decada, surgiu o toyotismo no Brasil.&lt;ref name="ref 31"&gt;{{citar web |url=http://www2.marilia.unesp.br/revistas/index.php/orgdemo/article/viewFile/455/354 |titulo=TOYOTISMO COMO IDEOLOGIA ORGANICA DA PRODUCAO CAPITALISTA  |acessodata=5 de fevereiro de 2012 |formato=PDF |obra=[[ORG &amp; DEMO]] |publicado=[[Universidade Estadual Paulista "JULIO DE MESQUITA FILHO"]] |citacao=Na decada de 1990, o impulso ideologico do toyotismo atingiu o empreendimentismo capitalista no Brasil, no bojo do complexo de reestruturacao capitalista e do a juste neoliberal propiciado pelos governos Collor e pelo governo Cardoso. […] Sob o toyotismo, a competicao entre os operarios e intrinseca a ideia de trabalho em equipe. Os supervisores e os lideres de equipe desempenham papeis centrais no trabalho em equipe. […] Em virtude do incentivo a competicao entre os operarios, cada um tende a se tornar supervisor do outro. Somos todos chefes, e o lema so trabalho em equipe sob o toyotismo. Eis, portanto, o resultado da captura da subjetividade operaria pela logica do capital, que tende a se tornar mais consensual, mais envolvente, mais participativa: em verdade, mais manipulatoria. Surge um estranhamento pos-fordista, sob o toyotismo, que possui uma densidade manipulatoria maior do que em outros periodos do capitalismo monopolista.}}&lt;/ref&gt;

==Setores==
{{mais-notas|data=fevereiro de 2012}}
{{Artigo principal|Organizacao industrial}}

[[File:Clark's Sector Model.png|right|thumb|400px|Modelo de setores de [[Colin Clark|Clark]] (1950) (em ingles).]]

A industria, no sentido de manufatura, tornou-se um setor fundamental da producao e do trabalho em paises [[America do Norte|norteamericanos]] e [[Europa|europeus]] durante a [[Revolucao Industrial]], o que acabou com as antigas economias [[mercantil]] e [[feudal]] atraves de muitos avancos tecnologicos rapidos e sucessivos, como a producao de [[aco]] e [[carvao]]. Ela e auxiliada pelos avancos tecnologicos, e tem continuado a desenvolver-se em novos tipos e setores mesmo nos dias de hoje. Os paises industrializados, em seguida, assumiram uma politica economica [[capitalismo|capitalista]]. [[Ferrovia]]s e [[barco a vapor| navios a vapor]] comecaram rapidamente a criar ligacoes com mercados mundiais anteriormente inalcancaveis, permitindo que as [[empresa]]s privadas se desenvolvessem a niveis ate entao ineditos de tamanho e [[riqueza]]. Apos a [[Revolucao Industrial]], cerca de um terco da producao economica do mundo derivava de industrias de transformacao, mais do que a participacao da [[agricultura]].

A industria esta dividida em quatro setores. Eles sao:
{| class="wikitable"
|-
!Setor
!Definicao
|-
|Primario
|Envolve a extracao de recursos diretamente da Terra, incluindo agricultura, mineracao e madeireira. Eles nao processam os produtos de forma nenhuma; enviam para as fabricas para ter lucro.
|-
|Secundario
|Esse  grupo envolve-se no processamento de produtos vindos de muitas industrias primarias. Inclui todas as industrias; aquelas que refinam metais, produzem moveis ou empacotam produtos agropecuarios como a carne.
|-
|Terciario
|Esse grupo foca-se no oferecimento de servicos. Inclui professores, administradores e outros servicos do genero.
|-
|Quartenario
|Esse grupo se concentra na pesquisa cientifica e tecnologia. Inclui cientistas.&lt;ref&gt;[http://artigos.netsaber.com.br/resumo_artigo_15912/artigo_sobre_atividades_econ%C3%94micas,_meios_geogr%C3%81ficos_e_setores_da_economia:_evolu%C3%87%C3%83o_e_retra%C3%87%C3%83o Atividades economicas, meios geograficos e setores da economia: Evolucao e retracao]. Pagina acessada em 02/09/2011.&lt;/ref&gt;
|}

Existem muitos outros tipos de industrias e frequentemente sao organizadas em diferentes classes ou setores, recebendo uma grande variedade de classificacoes.

Os sistemas de classificacao da industria usados pelo governo normalmente dividem as industrias em tres setores: agricultura, manufatura e servicos. O [[setor primario]] e formado pela [[agricultura]], [[mineracao]] e extracao de materias-primas. O [[setor secundario]] e a de manufaturas. O [[setor terciario]] foca a producao de servicos. Algumas vezes, fala-se em [[setor quartenario]], que consiste de servicos intelectuais como a [[pesquisa e desenvolvimento]] (P&amp;D).

Sistemas de classificacao baseados no [[mercado]] tais como o [[Global Industry Classification Standard]]&lt;ref&gt;[http://www.msci.com/resources/pdfs/MK-GICS-DIR-3-02.pdf MK-GICS-DIR-3-02.pdf (objeto application/pdf)] {{en}}. Pagina acessada em 02/09/2011.&lt;/ref&gt; e o [[Industry Classification Benchmark]]&lt;ref&gt;[http://www.nyse.com/about/listed/lc_all_industry.html NYSE, New York Stock Exchange &gt; Listings &gt; Listings Directory] {{en}}. Pagina acessada em 02/09/2011.&lt;/ref&gt; sao usados nas [[financas]] e [[pesquisa de mercado]]. Esses sistemas de classificacao normalmente dividem as industrias de acordo com a similaridade de funcoes e mercados e identificam negocios que produzem produtos relacionados.

== {{Ver tambem}} ==
{{Portal-economia}}
{{Commonscat|Industries}}
* [[Historia da industrializacao no Brasil]]
* [[Anexo:Lista de tipos de industrias|Lista de tipos de industrias]]
* [[Qualidade]]
* [[Seis Sigma]]
* ''[[Just in time]]''
* [[Desindustrializacao]]

{{Referencias}}

[[Categoria:Industria| ]]

{{Link FA|eu}}</text>
      <sha1>s6yqhghv5pp3m9wk7mf24dvfkxcl3ef</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>