<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="pt">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipedia</sitename>
    <base>http://pt.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.22wmf21</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Multimedia</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter"/>
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussao</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuario(a)</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuario(a) Discussao</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipedia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipedia Discussao</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Ficheiro</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Ficheiro Discussao</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki Discussao</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Predefinicao</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Predefinicao Discussao</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ajuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ajuda Discussao</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoria</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoria Discussao</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal Discussao</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">Anexo</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">Anexo Discussao</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Livro</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Livro Discussao</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Ensino</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Ensino Discussao</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Modulo</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Modulo Discussao</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Petroleo</title>
    <ns>0</ns>
    <id>14512</id>
    <revision>
      <id>37110319</id>
      <parentid>37110287</parentid>
      <timestamp>2013-10-14T11:03:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Lauro Chieza de Carvalho</username>
        <id>481242</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>[[WP:REV|Revertidas]] edicoes por [[Especial:Contribuicoes/2001:690:2200:9A41:70C0:8DC9:F6ED:AD64|2001:690:2200:9A41:70C0:8DC9:F6ED:AD64]] para a ultima versao por [[Especial:Contribuicoes/201.27.197.119|201.27.197.119]], de 21h28min de 3 de ou...</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="36921">{{Mais notas||ci|data=julho de 2011}}
[[Imagem:Gusher Okemah OK 1922.jpg|thumb|upright|Extracao de petroleo em [[Okemah]], [[Oklahoma]], [[Estados Unidos]] 1922]]

'''Petroleo''' (do [[latim]] ''petroleum,'' ''petrus'' = pedra e ''oleum'' = oleo, do [[lingua grega|grego]] {{lang|el|πετρέλαιον}} [{{lang|el|''petrelaion''}}], "oleo da pedra", do [[grego antigo]] πέτρα [''petra''], pedra + έλαιον [''elaion''] [[azeite]], qualquer substancia oleosa, no sentido de ''oleo bruto''), e uma substancia oleosa, [[inflamavel]], geralmente menos [[densidade|densa]] que a [[agua]], com cheiro caracteristico e coloracao que pode variar desde o incolor ou castanho claro ate o preto, passando por verde e marrom (castanho). 
Trata-se de uma combinacao complexa de [[hidrocarboneto]]s, composta na sua maioria de hidrocarbonetos alifaticos, aliciclicos e aromaticos, podendo conter tambem quantidades pequenas de [[nitrogenio]], [[oxigenio]], compostos de [[enxofre]] e ions metalicos, principalmente de [[niquel]] e [[vanadio]]. Esta categoria inclui petroleos leves, medios e pesados, assim como os oleos extraidos de areias impregnadas de [[alcatrao]]. Materiais hidrocarbonatados que requerem grandes alteracoes quimicas para a sua recuperacao ou conversao em materias-primas para a refinacao do petroleo, tais como [[Xisto betuminoso|oleos de xisto]] crus, oleos de xisto enriquecidos e combustiveis liquidos de [[hulha]], nao se incluem nesta definicao.

O petroleo e um [[recurso natural]] abundante, porem sua prospeccao envolve elevados custos e complexidade de estudos. E tambem atualmente a principal fonte de [[energia (sociedade)|energia]], servindo tambem como base para fabricacao dos mais variados produtos, dentre os quais destacam-se [[benzina]]s, oleo [[diesel]], [[gasolina]], alcatrao, [[polimero]]s [[plastico]]s e ate mesmo [[medicamento]]s. Ja foi causa de muitas guerras e e a principal fonte de renda de muitos paises, sobretudo no [[Oriente Medio]].

Alem de gerar a gasolina que serve de combustivel para grande parte dos automoveis que circulam no mundo, varios produtos sao derivados do petroleo como, por exemplo, a [[parafina]], [[Gas liquefeito de petroleo|GLP]], [[asfalto|produtos asfalticos]], [[Nafta (combustivel)|nafta]] petroquimica, [[querosene]], [[polimeros]], solventes, oleos combustiveis, oleos lubrificantes, oleo diesel e combustivel de aviacao.

== Origem ==
A hipotese mais aceita leva em conta que, com o aumento da temperatura, as moleculas do [[querogenio]] comecariam a ser quebradas, gerando compostos organicos liquidos e gasosos, num processo denominado [[catagenese]]. Para se ter uma acumulacao de petroleo seria necessario que, apos o processo de geracao (cozinha de geracao) e expulsao, ocorresse a migracao do oleo e/ou gas atraves das camadas de rochas adjacentes e porosas, ate encontrar uma [[rocha selante]] e uma estrutura geologica que detenha seu caminho, sobre a qual ocorrera a acumulacao do oleo e/ou gas em uma rocha porosa chamada [[rocha reservatorio]]. E de aceitacao para a maioria dos [[geologo]]s e [[Geoquimica|geoquimicos]], que ele se forme a partir de [[Composto organico|substancias organicas]] procedentes da superficie terrestre (detritos organicos), mas esta nao e a unica teoria sobre a sua formacao.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://filipedebarros.wordpress.com/tag/formacao-do-petroleo-teoria-organica/|titulo=Teoria organica ga formacao do petroleo|autor=Filipe de Barros|data=200de abril de 2009|publicado=|acessodata=22 de dezembro de 2012}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://cepa.if.usp.br/energia/energia1999/Grupo1A/origem.html|titulo=A origem do petroleo|autor=Cepa|data=|publicado=|acessodata=22 de dezembro de 2012}}&lt;/ref&gt;

Uma outra hipotese, datada do seculo XIX, defende que o petroleo teve uma [[origem inorganica do petroleo|origem inorganica]], a partir dos depositos de carbono que possivelmente foram formados com a formacao da Terra.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.seesp.org.br/site/todas-as-edicoes-do-je/44-je-328/342-opiniao-a-origem-inorganica-do-petroleo-.html|titulo=A origem inorganica do petroleo|autor=|data=|publicado=|acessodata=22 de dezembro de 2012}}&lt;/ref&gt;

== Historia da industria petrolifera ==
=== Antiguidade ===
Registros historicos da utilizacao do petroleo remontam a {{AC|4000|x}} devido a exudacoes e afloramentos frequentes no Oriente Medio. Os povos da [[Mesopotamia]], do [[Egito]], da [[Persia]] e da [[Judeia]] ja utilizavam o [[betume]] para pavimentacao de estradas, calafetacao de grandes construcoes, aquecimento e iluminacao de casas, bem como lubrificantes e ate laxativo. Os chineses ja perfuravam pocos, usando hastes de bambu, no minimo em {{AC|347|x}}

[[Amiano Marcelino]], historiador do periodo final do [[Imperio Romano]], menciona o ''oleo da Media'', usado em flechas incendiarias, e que nao era apagado com agua, apenas com areia; um outro oleo, mais viscoso, era produzido na Persia, e chamado na lingua persa de ''nafta''.&lt;ref name="amiano.marcelino.23.6.37-38"&gt;[[Amiano Marcelino]], ''Historia Romana'', Livro XXIII, Capitulo 6, ''Uma descricao das dezoito grandes provincias do reino persa, com a forca de cada uma e os costumes dos seus habitantes'', 37-38 [http://penelope.uchicago.edu/Thayer/E/Roman/Texts/Ammian/23*.html &lt;nowiki&gt;[em linha]&lt;/nowiki&gt;]&lt;/ref&gt;

No inicio da era crista, os [[arabes]] davam ao petroleo fins belicos e de iluminacao. O petroleo de [[Bacu]], no [[Azerbaijao]], ja era produzido em escala comercial, para os padroes da epoca, quando [[Marco Polo]] viajou pelo norte da Persia, em 1271.&lt;ref name="Azerbaijan's Oil History:"&gt;Azerbaijan's Oil History: http://azer.com/aiweb/categories/magazine/ai102_folder/102_articles/102_oil_chronology.html&lt;/ref&gt;

=== Origens da industria petrolifera ===
[[Imagem:Oilfield Installation.jpeg|thumb|esquerda|Instalacao petrolifera]]

A moderna industria petrolifera data de meados do {{sec|XIX}}. Em 1850, [[James Young]], na [[Escocia]], descobriu que o petroleo podia ser extraido do [[carvao]] e [[xisto betuminoso]], e criou processos de refinacao. O primeiro poco moderno foi perfurado em Bibiheybət (Bibi-Heybat), proximo a Bacu, no Azerbaijao, no ano de 1846. O Azerbaijao foi o maior produtor de petroleo no {{sec|XIX}} e no final desse sua producao era de mais da metade da producao mundial.&lt;ref name="Azerbaijan's Oil History:"/&gt; O primeiro poco comercial da [[Romenia]] foi perfurado em 1857. O primeiro poco nas [[Americas]] foi perfurado no [[Canada]], em 1858. Em agosto de 1859 o norte-americano [[Edwin Laurentine Drake]] perfurou o primeiro poco nos [[Estados Unidos]] para a procura do petroleo (a uma profundidade de 21 metros), no estado da [[Pensilvania]].&lt;ref name="WDL"&gt;{{cite web |url = http://www.wdl.org/pt/item/11368/ |title = Titusville, Pensilvania, 1896 |website = [[World Digital Library]] |date = 1896 |accessdate = 2013-07-17 }}&lt;/ref&gt; O poco revelou-se produtor e a data passou a ser considerada, pelos norte-americanos, a do nascimento da moderna industria petrolifera. A producao de oleo cru nos Estados Unidos, de dois mil barris em 1859, aumentou para aproximadamente tres milhoes em 1863, e para dez milhoes de barris em 1874.

=== O Oriente Medio ===
A historia da exploracao petrolifera no [[Oriente Medio]] nasceu da rivalidade entre a [[Gra-Bretanha]] e o [[Imperio Russo]].

O barao [[Paul Julius Reuter]] (fundador da [[Reuters]]) negociara acordos com a [[Persia]] desde 1872, renovados em 1889, que previam a exploracao de petroleo, de maneira a neutralizar os interesses russos na regiao. Uma vez que o regime czarista temia a aproximacao britanica da sua fronteira sul, as suas pressoes diplomaticas levaram a anulacao destes acordos.

[[Imagem:Depositos Galp Bobadela.JPG|thumb|Deposito petrolifero]]
Sem desistencia britanica, as negociacoes com [[Teera]] foram retomadas por [[William Knox d'Arcy]]. Uma vez que o Xa necessitava de recursos financeiros, acabou sendo assinado um novo contrato, em 28 de maio de 1901. Pelos seus termos, mediante o pagamento de 20 mil [[libra esterlina|libras esterlinas]] liquidas a vista, identico montante em [[Acao (financas)|acoes]] e uma percentagem de 16% sobre os eventuais lucros, era garantida a concessao da exploracao por 60 anos, sobre dois tercos do territorio do pais. Para explora-la, d'Arcy contratou o engenheiro [[George Reynolds]], que priorizou uma regiao entre a Persia (atual [[Ira]]) e a [[Mesopotamia]] (atual [[Iraque]]), a cerca de 500&amp;nbsp;[[quilometro]]s do [[golfo Persico]]. A primeira perfuracao iniciou-se em 1902, sob temperaturas de ate 50° Celsius a sombra, numa area desertica e inospita, habitada por tribos nomadas hostis. Finalmente em abril de 1904, uma das perfuracoes comecou a produzir, demonstrando, mesmo em quantidade insuficiente, a existencia de petroleo na regiao.

Os problemas postos a empreitada eram agora financeiros, uma vez que a estimativa inicial de investimento para a perfuracao de dois pocos havia sido de cerca de 10 mil libras, e em quatro anos de trabalho, d'Arcy ja havia investido 200 mil. Necessitando de capital, d'Arcy negociou com a [[Burmah Oil Company]], de [[Glasgow]], a quem cedeu parte das suas acoes. De comum acordo foi escolhida uma nova zona de prospeccao: a chamada "planicie do oleo", a sudoeste de Teera, perto do [[Chatt al-Arab]]. Novamente os gastos mostraram-se pesados: foi necessario abrir uma estrada e o transporte de 40&amp;nbsp;[[tonelada]]s de equipamentos e materiais para que se comecasse a perfurar, em Janeiro de 1908. Insatisfeita com a falta de resultados, em 14 de Maio, a Burmah Oil determinou que Reynolds abandonasse as perfuracoes. Em 26 de Maio, entretanto, o petroleo jorrou em [[Masjed Soleiman]]. De acordo com a lenda, Reynolds enviou um [[telegrama]] a empresa: "''Ver Salmo 104, versiculo 15, terceiro paragrafo''".&lt;ref&gt;"''Que Ele possa fazer sair o oleo da terra para a alegria de todos.''" (Salmos 104:15).&lt;/ref&gt;

Para custear os pesados investimentos necessarios a exploracao, transporte e refino do produto, a Burmah Oil fundou em 1909 a [[Anglo-Persian Oil Company]] (atual [[BP]]), cujas acoes dispararam. Foi construido um [[oleoduto]] de 225 quilometros e instalada uma [[refinaria]] em [[Abada]], proximo a fronteira com o Iraque. Entretanto, as dificuldades financeiras retornaram em 1912, quando a companhia esgotou o seu capital de giro. Impunha-se uma fusao com a sua rival, a anglo-holandesa [[Royal Dutch Shell]] que, a epoca dominava o mercado. Entretanto, para o governo britanico a epoca, o controle sobre o fornecimento de petroleo era estrategico, inclusive porque os programas navais de seu Almirantado, para 1912, 1913 e 1914, estabelecidos para confrontar o [[Imperio Alemao]], dependiam da construcao de navios movidos a oleo, e nao mais a [[carvao]].

Ao mesmo tempo, no Iraque, a [[Turkish Petroleum Company]], fundada em 1912 por iniciativa da Royal Dutch Shell e do [[Deutsche Bank]] (cada um com 50% das acoes), em colaboracao com o armenio [[Calouste Gulbenkian]] manifestava interesse no negocio. Nesse cenario, alguns dias antes da eclosao da [[Primeira Guerra Mundial]], o jovem parlamentar [[Winston Churchill]] colocou em votacao na [[Camara dos Comuns]] a proposta de nacionalizacao da Anglo-Persian, atraves da qual o governo britanico adquiria 50% das acoes da companhia pelo montante de 2,2 milhoes de libras.

Em seguida, os britanicos envidaram esforcos para obter a fusao da Turkish com a Anglo-Persian. Ainda em 1914, o novo consorcio passou a ser controlado em 50% pelos ingleses, ficando a Shell e o Deutsche Bank com 25% cada um; 5% dos lucros eram destinados a Gulbenkian, que passou a ser conhecido desde entao como o "''Senhor 5%''".

Com a Primeira Guerra Mundial em progresso, a cooperacao anglo-germanica para a exploracao petrolifera era anulada. Com a rendicao alema e o desmembramento do [[Imperio Otomano]], as potencias vencedoras passaram a controlar o mercado na regiao.

O primeiro-ministro britanico [[Lloyd George]] e o presidente do Conselho frances [[Alexandre Millerand]] firmaram o [[acordo de San Remo]], atraves do qual o instrumento do desenvolvimento petrolifero ficou sendo a Turkish Petroleum Company; os franceses receberam a parte alema da companhia, que havia sido sequestrada pelos britanicos durante a guerra. Em troca, os franceses renunciaram a suas pretensoes territoriais sobre [[Mossul]] (no norte do Iraque). A Gra-Bretanha, por sua vez, declarou que qualquer companhia privada que explorasse jazidas de petroleo ficaria sob o seu controle.

O acordo de San Remo representou um duro golpe para os [[Estados Unidos]], que, diante da hegemonia britanica passaram a demonstrar preocupacao com o seu abastecimento. Um acordo entre ambas as nacoes so foi firmado em 1925.

Enquanto isso, [[Faical I do Iraque]] confirmou oficialmente a concessao celebrada em 1912, permitindo o inicio da prospeccao em seu pais. Finalmente, a 15 de outubro de 1927, as 3 horas da manha, perto de [[Kirkuk]], ecoou um imenso estrondo, sucedido por um jorro de petroleo, de 15 metros acima da torre. Para explora-lo, foi assinado um contrato, em 31 de julho de 1928, no hotel das Termas de Ostrende, nos [[Paises Baixos]]. Pelos seus termos, estabelecia-se a [[Iraq Petroleum Company]] (em substituicao a Turkish Petroleum Company) cujo capital foi repartido entre a britanica Anglo-Persian (23,75%), a Companhia Francesa de Petroleos (23,75%), um cartel estadunidense (Gulf, Texaco, Exxon, Mobil, com 23,75%) e os 5% de Gulbenkian. Reunidos, os representantes dessas companhias tracaram uma linha vermelha em torno do territorio do antigo Imperio Otomano, onde apenas a Persia e o [[Kuwait]] foram excluidos. No interior dessa zona, todas as operacoes petroliferas deveriam ser desenvolvidas em colaboracao entre elas, e apenas entre elas.

De acordo com os relatorios dos geologos a epoca, a [[Arabia]] parecia "''desprovida de qualquer perspectiva de petroleo''" e a prospeccao ali deveria "''ser classificada na categoria do puro jogo''". Entretanto, o fato do petroleo ocorrer em abundancia na Persia e no Iraque indicava que o mesmo podia ocorrer na Arabia, levando a que o [[Nova Zelandia|neozelandes]] [[Frank Holmes]], com experiencia na [[Africa do Sul]] e em [[Aden]], no [[Iemen]], se estabelecesse na pequena ilha de [[Bahrein]]. Holmes obteve do xeque local uma concessao para a prospeccao de petroleo, em 1925.

Em 1926, com seus recursos esgotados, Holmes propos vender a sua concessao aos britanicos, mas foi rechacado, uma vez que, mesmo duvidando da presenca de oleo na regiao, percebiam-no como um intruso. Holmes entao dirigiu-se a [[Nova Iorque]] e propos a venda da sua concessao aos estadunidenses, adquirida pela [[Gulf Oil]] em 1927. Essa companhia, entretanto tornou-se parte da Iraq Petroleum Company em 1928. Como esta era signataria do acordo da Linha Vermelha, tornava-se impossivel para a Gulf operar sozinha no Bahrein. Desse modo, revendeu as suas acoes a Standard Oil of California (SOCAL, ex-[[Standard Oil Company]]), que havia ratificado o acordo. Essa operacao irritou os britanicos, que nao admitiam que os estadunidenses se instalassem no Oriente Medio. Sob a egide britanica, os xeques nao podiam agir por conta propria. Uma clausula de nacionalidade britanica era exigida para explorar o petroleo. Para contornar o impedimento, a SOCAL estabeleceu uma filial no [[Canada]], um territorio britanico. Um ano mais tarde, convencidos de que nao havia petroleo em Bahrein, os britanicos acabaram concordando. As perfuracoes iniciaram-se, desse modo, em 1931. Em 31 de maio de 1932, uma jazida era descoberta, vindo a inverter o equilibrio regional e mundial, e criando uma situacao que dura ate aos dias de hoje.

Na Arabia Saudita, em maio de 1933, o rei [[Ibn Saud]], concedeu a SOCAL o direito de exploracao do petroleo de seu pais por 60 anos, mediante um pagamento de 35 mil pecas de ouro. O articulador do mesmo foi [[Saint John Philby]], antigo funcionario britanico do Imperio das Indias, transformado em conselheiro de Ibn Saud.

Derrotados na Arabia Saudita, os britanicos associaram-se aos estadunidenses, um ano e meio mais tarde, em partes iguais, no Kuwait, a ultima zona de prospeccao. As seis primeiras perfuracoes foram infrutiferas ate que, em 1938, vastas reservas foram descobertas no Kuwait e na Arabia.

=== O pos-segunda guerra e a criacao da OPEP ===
[[Imagem:Gulf Offshore Platform.jpg|thumb|esquerda|upright|Plataforma marinha de extracao do petroleo]]

Apos a [[Segunda Guerra Mundial]], o movimento pela [[descolonizacao]] foi seguido pelo direito das nacoes disporem livremente dos proprios [[recursos naturais]]. Nesse contexto, os paises do [[Golfo Persico]] passaram a manifestar o desejo de libertar-se das companhias petroliferas ocidentais. Assim, em 1948, com o apoio dos Estados Unidos enquanto superpotencia, obtiveram o fim do "[[acordo da Linha Vermelha]]". Empresas recem-chegadas, como a estadunidense [[Getty Oil Company]], ofereceram melhores condicoes a Arabia Saudita, obrigando as companhias petroliferas, determinadas a manter as suas posicoes, a conceder a este pais, em 1950, uma fatia dos lucros da exploracao petrolifera na base de 50/50. Essa concessao foi estendida ao [[Bahrein]] e, posteriormente, ao [[Kuwait]] e ao [[Iraque]].

Como as multinacionais anglo-americanas (as "[[sete irmas]]"), conservassem o controle dos precos e dos volumes de producao, 1950 foi tambem o ano da primeira tentativa de contestacao. No Ira, o primeiro-ministro [[Mohammed Mossadegh]] nacionalizou as jazidas do pais. Os britanicos, prejudicados, organizaram um bloco militar em favor das exportacoes. Durante quatro anos os iranianos resistiram ate que, em 1954, os estadunidenses eliminaram Mossadegh, assumiram o controle do petroleo iraniano e, de passagem, afastaram os ingleses.

Em 1960, a Arabia Saudita, o Kuwait, o Ira, o Iraque e a [[Venezuela]] criaram a [[Organizacao dos Paises Exportadores de Petroleo]] (OPEP) com o objetivo, segundo a organizacao, de permitir aos paises produtores de petroleo de exercerem soberania sobre suas reversas de petroleo, em um momento em que o mercado internacional estava dominado pelas "sete irmas".&lt;ref name="opec.about.us.brief.history"&gt;[[Organizacao dos Paises Exportadores de Petroleo|OPEP]], ''About Us'', ''Brief History'' [http://www.opec.org/opec_web/en/about_us/24.htm &lt;nowiki&gt;[em linha]&lt;/nowiki&gt;]&lt;/ref&gt;

Ainda demoraria uma decada, entretanto, para que a correlacao de forcas entre paises consumidores e paises produtores fosse alterada. Isso aconteceu quando, devido a um acidente que danificou o [[oleoduto]] entre a Arabia Saudita e o [[mar Mediterraneo]], levou a uma diminuicao da oferta de 5 mil barris/dia no mercado. Como consequencia, os precos do petroleo subiram, e a OPEP deu-se conta de seu poder.

As nacionalizacoes voltaram a ordem do dia nos paises arabes: em 1972, o Iraque recuperou o controle da sua industria petrolifera, nacionalizando-a em 1975. Sem desejar ser reduzidas a meros compradores de petroleo, as companhias ocidentais introduziram uma nova figura juridica para manter o seu "status": os "contratos de partilha da producao". Por eles, passaram a se associar a producao local do petroleo e a comercializar por sua propria conta uma parte da producao da [[jazida]].

A [[Guerra do Yom Kipur]] (1973), provocou o primeiro choque petrolifero mundial. A OPEP elevou o preco do barril em 70% e limitou a sua producao. No ano seguinte (1974), o Kuwait e o [[Catar]] assumiram o controle (em ate 60%) das companhias que atuavam em seu territorio. A Arabia Saudita fez o mesmo antes de nacionalizar completamente a [[Arabian-American Oil Company]] (ARAMCO) em 1976.

Esses fatos levaram a que os paises produtores passassem a controlar o mercado, tendo as companhias perdido a capacidade de ditar os precos do crude. Elas conservam, e mantem ate hoje, ainda, a primazia sobre o refinamento, o transporte e a comercializacao do oleo e derivados. Se em 1940, o Oriente Medio produzia 5% do petroleo mundial, em 1973, a epoca do choque petrolifero, atingia 36,9%.

=== O petroleo no Brasil ===
[[Imagem:Paraguacu Paulista (1957-1965) Visitando a t. prospect. petroleo .jpg|thumb|Poco de petroleo em [[Paraguacu Paulista]]]]

No [[Brasil]], a primeira sondagem foi realizada no municipio de [[Bofete]] no estado de [[Sao Paulo]], entre 1892 e 1896, por iniciativa [[Eugenio Ferreira de Camargo]]. Foi responsavel pela primeira perfuracao, ate a profundidade de 488 metros, que teve como resultado apenas agua [[Enxofre|sulfurosa]].

Em 1932 foi instalada a primeira refinaria de petroleo do pais, a [[Refinaria Rio-grandense de Petroleo]], em [[Uruguaiana]], a qual utilizava petroleo importado do [[Chile]], entre outros paises.

Foi somente no ano de 1939 que foi descoberto oleo em [[Lobato (Salvador)|Lobato]] ([[Salvador (Bahia)|Salvador]]), no estado da [[Bahia]].

Desde os anos 1930 o tema do petroleo foi amplamente discutido no Brasil, polarizado entre os que defendiam o monopolio da [[Uniao (Brasil)|Uniao]] e os que defendiam a participacao da iniciativa privada na exploracao petrolifera. Entretanto, naquele periodo, o pais ainda dependia das empresas privadas multinancionais para todas as etapas da exploracao petrolifera, desde a extracao, refino ate a distribuicao de combustiveis.
&lt;!-----
  *** Ficheiro nao existente ***
[[Imagem:Praca do Teatro Municipal Dix-Huit.jpg|thumb|esquerda|[[Mossoro]], segunda maior cidade do estado do [[Rio Grande do Norte]], e maior produtor de petroleo em terra do Brasil.&lt;ref&gt;{{Citar web|url=http://www.unp.br/noticias-ultimas-det?noticia=700|titulo=Cursos da area de Petroleo e Gas na UnP ajudam no desenvolvimento do Estado|publicado=Universidade Potiguar|data=14/09/2011|acessodata=19/09/2011}}&lt;/ref&gt;]]
-----&gt;
Apos a [[Segunda Guerra Mundial]] iniciou-se no pais um grande movimento em prol da nacionalizacao da producao petrolifera. Naquela epoca o Brasil era um grande importador de petroleo e as reservas brasileiras eram pequenas, quase insignificantes. Mesmo assim diversos movimentos sociais e setores organizados da sociedade civil mobilizaram a campanha ''"[[O petroleo e nosso!]]"'', que resultou na criacao da [[Petrobras]] em 1953, no segundo Governo de [[Getulio Vargas]]. A [[Lei 2004 de 3 de outubro de 1953|Lei 2.004]] de 3 de outubro de 1953 tambem garantia ao Estado o monopolio da extracao de petroleo do subsolo, que foi incorporado como artigo da [[Constituicao brasileira de 1967|Constituicao de 1967]] (Carta Politica de 1967) atraves da Emenda nº&amp;nbsp;1, de 1969. O monopolio da Uniao foi eliminado em 1995, com a EC 9/1995 que modificou o Art.&amp;nbsp;177 da Constituicao Federal.

Apos a [[crise petrolifera de 1973]], a Petrobras modificou sua estrategia de exploracao petrolifera, que ate entao priorizava parcerias internacionais e a exploracao de campos mais rentaveis no exterior. Entretanto, naquela epoca o Brasil importava 90% do petroleo que consumia e o novo patamar de precos tornou mais interessante explorar petroleo nas areas de maior custo do pais, e a Petrobras passou a procurar petroleo em alto mar. Em 1974 a Petrobras descobre indicios de petroleo na [[Bacia de Campos]], confirmados com a perfuracao do primeiro poco em 1976. Desde entao esta regiao da Bacia de Campos tornou-se a principal regiao petrolifera do pais, chegando a responder por mais de 2/3 do consumo nacional ate o inicio dos anos 1990, e ultrapassando 90% da producao petrolifera nacional nos anos 2000.

Em 2007 a Petrobras anunciou a descoberta de petroleo na camada denominada [[Camada pre-sal|pre-sal]], que posteriormente verificou-se ser um grande campo petrolifero, estendendo-se ao longo de 800&amp;nbsp;km na costa brasileira, do estado do Espirito Santo ao de Santa Catarina, abaixo de espessa camada de sal (rocha salina) e englobando as bacias sedimentares do Espirito Santo, de Campos e de Santos. O primeiro oleo do pre-sal foi extraido em 2008 e alguns pocos como [[Tupi]]{{dn}} estao em fase de teste, devendo iniciar a producao comercial em 2010.

== Geologia ==
[[Imagem:Oil well scheme.svg|thumb|upright|Esquema de uma bomba para extracao de petroleo]]
O petroleo esta associado a grandes estruturas que comunicam a [[crosta]] e o [[manto]] da Terra, sobretudo nos limites entre [[Placa tectonica|placas tectonicas]].

O petroleo e [[gas natural]] sao encontrados tanto em terra quanto no mar, principalmente nas bacias sedimentares (onde se encontram meios mais porosos - reservatorios), mas tambem em rochas do embasamento cristalino. Os [[hidrocarboneto]]s, portanto, ocupam espacos porosos nas rochas, sejam eles entre graos ou fraturas. Sao efetuados estudos das potencialidades das estruturas acumuladoras (armadilhas ou trapas), principalmente atraves de [[Sismologia|sismica]] que e o principal metodo geofisico para a pesquisa dos hidrocarbonetos.

Durante a perfuracao de um poco, as rochas atravessadas sao descritas, pesquisando-se a ocorrencia de indicios de hidrocarbonetos. Logo apos a perfuracao sao investigadas as propriedades radioativas, eletricas, magneticas e elasticas das rochas da parede do poco atraves de ferramentas especiais (perfilagem) as quais permitem ler as propriedades fisicas das rochas, identificar e avaliar a ocorrencia de hidrocarbonetos.

== Constituintes da destilacao do petroleo ==
Nas refinarias, o petroleo e submetido a uma [[destilacao fracionada]], sendo o resultado desse processo separado em grupos. Nesta destilacao encontramos os seguintes componentes:

* De 20 a 60 [[grau Celsius|°C]] → [[eter de petroleo]].
* De 60 a 90&amp;nbsp;°C → [[benzina]].
* De 90 a 120&amp;nbsp;°C → [[Nafta (combustivel)|nafta]].
* De 40 a 200&amp;nbsp;°C → [[gasolina]].
* De 150 a 300&amp;nbsp;°C → [[querosene]].
* De 250 a 350&amp;nbsp;°C → [[gasoleo]] (PT) ou [[oleo diesel]] (BR).
* De 300 a 400&amp;nbsp;°C → [[oleos lubrificantes]]
* Residuos → [[asfalto]], [[piche]] e [[coque]].
* Subprodutos → [[parafina]] e [[vaselina]].

== Principais paises produtores de petroleo ==
[[Imagem:Oil producing countries map.png|thumb|upright=1.5|Paises produtores de petroleo]]
{| class="wikitable"
|+ Valores de producao em 2010, em milhoes de barris por dia
 | align="right" | 1. || {{SAU}} ([[Organizacao dos Paises Exportadores de Petroleo|OPEP]]) || align="right" | 10,521
 |-
 | align="right" | 2. || {{RUS}} || align="right" | 10,146
 |-
 | align="right" | 3. || {{USA}}  || align="right" | 9,688
 |-
 | align="right" | 4. || {{PRC}} || align="right" | 4,273
 |-
 | align="right" | 5. || {{IRN}} (OPEP) || align="right" | 4,252
 |-
 | align="right" | 6. || {{CAN}}  || align="right" | 3,483
 |-
 | align="right" | 7. || {{MEX}}  || align="right" | 2,983
 |-
 | align="right" | 8. || {{ARE}} (OPEP)  || align="right" | 2,813
 |-
 | align="right" | 9. || {{BRA}}  || align="right" | 2,719
 |-
 | align="right" | 10. || {{NGA}} (OPEP) || align="right" | 2,458
 |-
 | align="right" | 11. || {{KWT}} (OPEP) || align="right" | 2,450
 |-
 | align="right" | 12. || {{IRQ}} (OPEP) || align="right" | 2,408
 |-
 | align="right" | 13. || {{VEN}} (OPEP) || align="right" | 2,375
 |-
 | align="right" | 14. || {{NOR}}  || align="right" | 2,134
 |-
 | align="right" | 15. || {{ANG}} (OPEP)  || align="right" | 1,988
 |}
&lt;small&gt;Fonte: [http://www.eia.gov/countries/index.cfm Departamento de Estatistica dos E.U.A.].&lt;/small&gt;

== Maiores exportadores de petroleo ==
[[Imagem:Oil exports.PNG|thumb|upright=1.5|Exportacoes de petroleo, por pais]]

Ordenados por milhoes de barris exportados por dia em 2009:

{| class="wikitable"
 | align="right" | 1. || {{SAU}} ([[Organizacao dos Paises Exportadores de Petroleo|OPEP]]) || align="right"  | 7,322
 |-
 | align="right" | 2. || {{RUS}} || align="right"    | 7,194
 |-
 | align="right" | 3. || {{IRN}} (OPEP) || align="right" | 2,486
 |-
 | align="right" | 4. || {{ARE}} (OPEP) || align="right" | 2,303
 |-
 | align="right" | 5. || {{NOR}} ¹|| align="right" | 2,132
 |-
 | align="right" | 6. || {{KWT}} (OPEP) || align="right" | 2,124
 |-
 | align="right" | 7. || {{NGA}} (OPEP) || align="right" | 1,939
 |-
 | align="right" | 8. || {{AGO}} (OPEP) || align="right" | 1,878
 |-
 | align="right" | 9. || {{DZA}} (OPEP) || align="right" | 1,767
 |-
 | align="right" | 10.|| {{IRQ}} (OPEP) || align="right" | 1,764
 |-
 | align="right" | 11. || {{VEN}} (OPEP) || align="right" | 1,748
 |-
 | align="right" | 12. || {{LBY}} ¹(OPEP) || align="right" | 1,525
 |-
 | align="right" | 13. || {{KAZ}}  || align="right" | 1,299
 |-
 | align="right" | 14. || {{CAN}}  || align="right" | 1,147
 |-
 | align="right" | 15. || {{QAT}} (OPEP) || align="right" | 1,066
 |}

&lt;sup&gt;&lt;small&gt;1&lt;/sup&gt; Paises que ja ultrapassaram o pico de producao&lt;/small&gt;

&lt;small&gt;Fonte: [http://www.eia.doe.gov/emeu/cabs/topworldtables1_2.html Departamento de Estatistica dos E.U.A.].&lt;/small&gt;

== Maiores consumidores de petroleo ==

Valores de consumo em 2010, em milhoes de barris por dia:

{| class="wikitable"
 | align="right" | 1. || {{USA}} || align="right" | 19,180
 |-
 | align="right" | 2. || {{PRC}} || align="right" | 9,392
 |-
 | align="right" | 3. || {{JPN}}  || align="right" | 4,452
 |-
 | align="right" | 4. || {{IND}}  || align="right" | 3,116
 |-
 | align="right" | 5. || {{RUS}}  || align="right" | 3,038
 |-
 | align="right" | 6. || {{SAU}}  (OPEP)|| align="right" | 2,650
 |-
 | align="right" | 7. || {{BRA}}  || align="right" | 2,560
 |-
 | align="right" | 8. || {{DEU}}  || align="right" | 2,495
 |-
 | align="right" | 9. || {{KOR}}  || align="right" | 2,251
 |-
 | align="right" | 10. || {{CAN}} || align="right" | 2,216
 |-
 | align="right" | 11. || {{MEX}} || align="right" | 2,073
 |-
 | align="right" | 12. || {{FRA}} || align="right" | 1,861
 |-
 | align="right" | 13. || {{IRN}} (OPEP) || align="right" | 1,800
 |-
 | align="right" | 14. || {{GBR}}  || align="right" | 1,622
 |-
 | align="right" | 15. || {{ITA}}  || align="right" | 1,528
 |}
&lt;small&gt;Fonte: [http://www.eia.doe.gov/emeu/cabs/topworldtables1_2.html Departamento de Estatistica dos E.U.A.].&lt;/small&gt;

== Maiores importadores de petroleo ==
[[Imagem:Oil imports.PNG|thumb|upright=1.5|Importacoes de petroleo, por pais]]

Valores de Importacao em 2009, em milhoes de barris por dia:

{| class="wikitable"
 | align="right" | 1. || {{USA}} || align="right" | 9,631
 |-
 | align="right" | 2. || {{PRC}} || align="right" | 4,328
 |-
 | align="right" | 3. || {{JPN}}  || align="right" | 4,235
 |-
 | align="right" | 4. || {{DEU}}  || align="right" | 2,323
 |-
 | align="right" | 5. || {{IND}}  || align="right" | 2,233
 |-
 | align="right" | 6. || {{KOR}}  || align="right" | 2,139
 |-
 | align="right" | 7. || {{FRA}}  || align="right" | 1,749
 |-
 | align="right" | 8. || {{GBR}}  || align="right" | 1,588
 |-
 | align="right" | 9. || {{SPA}}  || align="right" | 1,439
 |-
 | align="right" | 10. || {{ITA}}  || align="right" | 1,381
 |-
 | align="right" | 11. || {{NLD}} || align="right" | 0,973
 |-
 | align="right" | 12. || {{TWN}} || align="right" | 0,944
 |-
 | align="right" | 13. || {{SGP}} || align="right" | 0,916
 |-
 | align="right" | 14. || {{TUR}} || align="right" | 0,650
 |-
 | align="right" | 15. || {{BEL}} || align="right" | 0,597
 |}

&lt;small&gt;Fonte: [http://www.eia.doe.gov/emeu/cabs/topworldtables1_2.html Departamento de Estatistica dos E.U.A.].&lt;/small&gt;

== As 15 maiores reservas de petroleo do mundo ==
{{Anexo|Lista de paises por reservas de petroleo}}
Valores de Reservas em 2011, em bilhoes de barris de oleo equivalente:&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://exame.abril.com.br/meio-ambiente-e-energia/energia/noticias/os-15-paises-com-a-maiores-reservas-de-petroleo-do-mundo|titulo=Os 15 paises com as maiores reservas de petroleo do mundo|autor=Vanessa Barbosa|data=15 de agosto de 2012|publicado=exame.com.br|acessodata=01 de outubro de 2012}}&lt;/ref&gt;

{| class="wikitable"
 | align="right" | 1. || {{VEN}}¹|| align="right" | 296,5
 |-
 | align="right" | 2. || {{SAU}}¹|| align="right" | 265,4
 |-
 | align="right" | 3. || {{CAN}}|| align="right" | 175,2
 |-
 | align="right" | 4. || {{IRN}}¹|| align="right" | 151,2
 |-
 | align="right" | 5. || {{IRQ}}¹|| align="right" | 143,1
 |-
 | align="right" | 6. || {{KUW}}¹ || align="right" | 101,5
 |-
 | align="right" | 7. || {{ARE}}¹|| align="right" | 97,8
 |-
 | align="right" | 8. || {{RUS}} || align="right" | 88,2
 |-
 | align="right" | 9. || {{LBY}}¹|| align="right" | 47,1
 |-
 | align="right" | 10. || {{NGA}}¹|| align="right" | 37,2
 |-
 | align="right" | 11. || {{USA}}|| align="right" | 30,9
 |-
 | align="right" | 12. || {{KAZ}}|| align="right" | 30,0
 |-
 | align="right" | 13. || {{QAT}}¹|| align="right" | 24,7
 |-
 | align="right" | 14. || {{BRA}}|| align="right" | 15,1
 |-
 | align="right" | 15. || {{PRC}}|| align="right" | 14,7
 |}

¹ Paises-membros da [[Organizacao dos Paises Exportadores de Petroleo|OPEP]]

== Classificacao e riscos para a saude ==

[[Imagem:OilCleanupAfterValdezSpill.jpg|thumb|Limpeza de residuos petroliferos]]

* Classificacao: "Carc. Cat. 2; R45" - Substancia Cancerigena categoria 2 - Pode causar [[cancro]], cancer

* Frases de Seguranca (Rotulagem):
** S43: Evitar a exposicao - obter instrucoes especificas antes da utilizacao.
** S45: Em caso de acidente ou de indisposicao, consultar imediatamente o medico (se possivel mostrar-lhe o rotulo).

== {{Ver tambem}} ==
{{Anexo|Lista de companhias petroliferas|Lista de paises por producao de petroleo}}
{{Div col|cols=3}}
* [[Biocombustivel]]
* [[Combustiveis alternativos]]
* [[Combustivel sintetico]]
* [[Fundo petrolifero da Noruega]]
* [[John Davison Rockefeller]]
* [[Processo Petrosix]]
{{Div col fim}}

{{Referencias}}

=== Bibliografia ===
{{Refbegin|2}}

* DIAS, Danilo de Souza e RODRIGUES, Adriano Pires ([[1994]]). ''Petroleo, livre mercado e demandas sociais''.  [[Instituto Liberal]]: [[Rio de Janeiro]], RJ.
* MINADEO, Roberto (2002). ''Petroleo, a maior industria do mundo''. Thex Editora: Rio de Janeiro, RJ.
* RODRIGUES NETO, Joao. (2008) ''As politicas petroliferas de JK a Sarney (1956-1990)''. ''Simposio de Pos-graduacao em Historia Economica'', de 03 a 05 de setembro de 2008, na USP, Sao Paulo, SP. [http://www.fflch.usp.br/dh/posgraduacao/economica/spghe/pdfs/Rodrigues_Neto_Joao.pdf]
* SHAH, Sonia (2007). ''A Historia do Petroleo'' [[L&amp;PM Editores]]: Porto Alegre, RS. ISBN 978-85-254-1654-4. 240p.
* UNGER, Craig (2004). ''As familias do petroleo''. [[Grupo Editorial Record|Record]]: Rio de Janeiro, RJ.
* VICTOR, Mario (1970). ''A Batalha do Petroleo Brasileiro''. Ed. Civilizacao Brasileira: Rio de Janeiro, RJ.
* VIDAL, Gore (2003). ''Sonhando a Guerra: Sangue por petroleo e a Junta Cheney-Bush''. Editora Nova Fronteira: Rio de Janeiro, RJ. ISBN 85-209-1554-X. 175 p.
* YERGIN, Daniel (1992). ''O Petroleo: Uma Historia de Ganancia, Dinheiro e Poder. Scritta Editorial: Sao Paulo, SP. 932 p.
* MARQUES, Matheus (2010). ''O Petroleo e Economia ''. Editora Thompsom. Alfenas, MG. 932 p.

{{Refend}}

== Ligacoes externas ==
{{Correlatos
|wikiquote=Petroleo
|commonscat=Petroleum
}}
* {{Link||2=http://www.indexmundi.com/pt/pre%C3%A7os-de-mercado/?mercadoria=petr%C3%B3leo-bruto&amp;meses=300 |3=Precos historicos do petroleo bruto |4=- fonte es Fundo Monetario Internacional}}
* {{Link|pt|2=http://www.tnpetroleo.com.br/sala_de_aula|3=TN Petroleo|4= - O Petroleo no mundo, no Brasil, SMS, producao, refino e plataformas}}
* {{Link|pt|2=http://www.apolo11.com/curiosidades.php?posic=dat_20080903-102131.inc|3=Extracao de Petroleo na camada pre-sal}}
* {{Link||2=http://www.clubeinvest.com/bolsa/show_futures_technical_analysis.php?id=148 |3=A historia do petroleo e os fundamentos de uma crise energetica |4=- fonte Clubeinvest}}
* {{Link||2=http://sites.google.com/site/aorigeminorganicadopetroleo/|3= Um breve capitulo sobre a origem inorganica do petroleo |4=- fonte Google}}


{{Portal3|Quimica|Ambiente}}
{{energias}}
{{falta-chembox}}

[[Categoria:Petroleo| ]]

{{Bom interwiki|de}}
{{Bom interwiki|sv}}
{{Bom interwiki|zh}}

[[cbk-zam:Petrolio]]</text>
      <sha1>ac333iws5xsw8t67t4vvisw608uorfc</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>