<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="pt">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipedia</sitename>
    <base>http://pt.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.22wmf21</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Multimedia</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter"/>
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussao</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuario(a)</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuario(a) Discussao</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipedia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipedia Discussao</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Ficheiro</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Ficheiro Discussao</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki Discussao</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Predefinicao</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Predefinicao Discussao</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ajuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ajuda Discussao</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoria</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoria Discussao</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal Discussao</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">Anexo</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">Anexo Discussao</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Livro</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Livro Discussao</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Ensino</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Ensino Discussao</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Modulo</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Modulo Discussao</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Politica energetica do Brasil</title>
    <ns>0</ns>
    <id>2434042</id>
    <revision>
      <id>36906732</id>
      <parentid>36757490</parentid>
      <timestamp>2013-09-15T21:24:32Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Tetraktys</username>
        <id>241191</id>
      </contributor>
      <comment>/* {{Ver tambem}} */</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="7252">{{contextualizacao|data=novembro de 2009}}
[[Ficheiro:Itaipu noche.JPG|thumb|300px|[[Usina Hidreletrica de Itaipu]], a maior [[usina hidreletrica]] do planeta por producao de [[energia (sociedade)|energia]].]]
O '''[[Brasil]]''' e o 10º maior consumidor de energia do mundo e o maior da [[America do Sul]]. Ao mesmo tempo, e um importante produtor de oleo e gas produzido na regiao e o segundo maior produtor mundial do combustivel [[etanol]].

As agencias governamentais responsaveis pela politica de energia sao o [[Ministerio de Minas e Energia]], o [[Conselho Nacional de Politica Energetica]] (CNPE), a [[Agencia Nacional do Petroleo, Gas Natural e Biocombustiveis]] (ANP), a [[Agencia Nacional de Energia Eletrica]] (ANEEL) e a [[Comissao Nacional de Energia Nuclear]] (CNEN).

Empresas estatais como a [[Petrobras]] e [[Eletrobras]] sao os principais intervenientes no setor de energia do Brasil, bem como na [[America Latina]].

==Reformas no setor da energia==

No final da [[decada de 1990]] e inicio dos anos 2000 o Brasil passou a liberalizacao do setor da energia. Em 1997, a lei de investimentos petroliferos foi aprovada, que estabelece um quadro legal e regulamentar, liberalizando e produzindo petroleo. Os principais objetivos da lei foi a criacao do CNPE e da ANP, aumento do uso do gas natural, aumento da concorrencia no mercado da energia, e os investimentos em geracao de energia. O monopolio estatal da exploracao de petroleo e gas foi terminado, e os subsidios a energia foram reduzidos. No entanto, o governo manteve o controle do monopolio de complexos de energia e administrou o preco de determinados produtos de energia.

As Politicas adotadas do governo atual se concentram principalmente na melhoria da eficiencia energetica nos setores residencial e industrial, bem como o aumento das energias renovaveis. Prosseguir a reestruturacao do setor da energia sera uma das questoes fundamentais para garantir investimentos em energia suficiente para atender a crescente necessidade de combustiveis e da eletricidade.

==Fontes de energia primaria==
===Oleo===

O Brasil e o 15° maior produtor de petroleo do mundo. Ate 1997, o monopolio do petroleo pertencia a [[Petrobras]]. A partir de hoje, mais de 50 companhias de petroleo estao envolvidos na exploracao de petroleo. O unico produtor mundial de petroleo e da Petrobras, com a saida de mais de 2 milhoes de barris (320.000 m²) de oleo equivalente por dia. E tambem uma grande distribuidora de produtos petroliferos alem de possuir refinarias de petroleo e navios petroleiros.

Em 2006, o Brasil tinha 11,2 bilhoes de barris (1,78 × 109 m²), a segunda maior reserva provada de petroleo na America do Sul depois da Venezuela. A grande maioria das reservas provadas estao localizados em bacias de Campos e Santos, ao largo da costa sudeste do Brasil. Em novembro de 2007, a Petrobras anunciou que acredita que o [[Campo petrolifero de Tupi]] tem entre 5 e 8 bilhoes de barris (1,3 × 109 m²) de oleo leve recuperavel e os campos vizinhos podem ate conter ainda mais, o que poderia resultar no Brasil, se tornando um dos os maiores produtores de petroleo do mundo.

[[Transpetro]], uma subsidiaria integral da Petrobras, explora uma rede de transporte de petroleo bruto. O sistema consiste de 6.000&amp;nbsp;km (3.700 milhas) de dutos de petroleo, terminais de importacao costeiras e interiores de instalacoes de armazenamento.

===Gas natural===

No final de 2005, as reservas provadas de gas natural no Brasil foram 306 x 109 m², como possiveis reservas deverao ser 15 vezes maior. Ate recentemente, o gas natural foi produzido como um subproduto da industria do petroleo. As principais reservas em uso estao localizados em bacias de Campos e Santos. Outras bacias de gas natural incluem Foz do Amazonas, Ceara e Potiguar, Pernambuco e Paraiba, Sergipe / Alagoas, Espirito Santo e Amazonas (terra). A Petrobras controla mais de 90 por cento das reservas de gas natural do Brasil.
	
No interior do Brasil os sistemas de gasodutos sao operados pela Transpetro, subsidiaria da Petrobras. Em 2005, comecou a construcao da Unificacao Nacional Gas Canalizado (Gas Unificacao – GASUN), que ligara Mato Grosso do Sul, no centro-oeste do Brasil, ao Maranhao, no nordeste. A empresa chinesa [[Sinopec]], e um contratante do gasoduto Gasene, que ligara a rede do nordeste e sudeste. A Petrobras tambem esta construindo o gasoduto Urucu-Manaus, que ligara as reservas de gas de Urucu para usinas de energia no estado do Amazonas.

===Carvao===

O total de reservas de carvao do Brasil e de cerca de 30 bilhoes de toneladas, mas os depositos variam de acordo com a qualidade e quantidade. As reservas provadas recuperaveis sao de cerca de 10 bilhoes de toneladas. Em 2004 o Brasil produziu 5,4 milhoes de toneladas de carvao, enquanto o consumo de carvao atingiu 21,9 milhoes de toneladas. Quase toda a de saida carvao do Brasil e o carvao a vapor, dos quais cerca de 85% e ateado a fogo em centrais eletricas. As reservas de hulha sub estao localizados principalmente nos estados do [[Rio Grande do Sul]], [[Santa Catarina]] e [[Parana]].

===Uranio===

O Brasil tem a 6º maior reserva de uranio do mundo. Depositos de uranio sao encontrados em oito estados diferentes do Brasil. As reservas provadas sao de 162.000 toneladas.A producao acumulada no final de 2002 era inferior a 1.400 toneladas. O centro de producao de [[Pocos de Caldas]], em [[Minas Gerais]] foi fechada em 1997 e foi substituido por uma nova fabrica em Lagoa Real, na Bahia. Existe um plano para construir um outro centro de producao em [[Itatiaia (Rio de Janeiro)|Itatiaia]].

==Capacidade instalada da matriz energetica brasileira==

Dados de janeiro de 2010 mostram que a energia brasileira e produzida nas seguintes proporcoes:

*Hidreletrica: '''73,63%''' (838 usinas que produzem 78.793.231 KW)
*Gas: '''11,27%''' (125 usinas que produzem 12.055.295 KW)
*Biomassa: '''5,82%''' (356 usinas que produzem 6.227.660 KW)
*Petroleo: '''5,36%''' (829 usinas que produzem 5.735.637 KW)
*Nuclear: '''1,88%''' (2 usinas que produzem 2.007.000 KW)
*Carvao mineral: '''1,43%''' (9 usinas que produzem 1.530.304 KW)
*Eolica: '''0,62%''' (37 usinas que produzem 659.284 KW)
*Solar: menos de '''0,01%''' (1 usina que produz 20 KW)

Total: 107 mil MW produzidos em 2.197 usinas

Fonte: [[Banco de Informacoes de Geracao]] da ANEEL  ([http://www.aneel.gov.br/15.htm BIG])

=={{Ver tambem}}==
* [[Etanol como combustivel no Brasil]]
* [[Energia renovavel no Brasil]]
* [[Superpotencia energetica#Brasil|Brasil como superpotencia energetica]]
* [[Pequena Central Hidreletrica]]
* [[Impactos do aquecimento global no Brasil]]
* [[Anexo:Lista de paises por consumo de eletricidade]]

=={{Ligacoes externas}}==
* [http://www.aneel.gov.br/aplicacoes/capacidadebrasil/OperacaoCapacidadeBrasil.asp Matriz Energetica do Brasil - ANEEL]
* {{Link|1=pt|2=Politica energetica do Brasil|3=Brasil precisa diversificar sua matriz energetica, apontam especialistas}}
{{Brasil/Topicos}}
{{Economia do Brasil}}

[[Categoria:Energia no Brasil| ]]</text>
      <sha1>8b33m5qifkrc0de7zp9v3v14o80eosy</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>