<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="pt">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipedia</sitename>
    <base>http://pt.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.22wmf21</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Multimedia</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter"/>
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussao</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuario(a)</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuario(a) Discussao</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipedia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipedia Discussao</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Ficheiro</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Ficheiro Discussao</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki Discussao</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Predefinicao</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Predefinicao Discussao</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ajuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ajuda Discussao</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoria</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoria Discussao</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal Discussao</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">Anexo</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">Anexo Discussao</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Livro</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Livro Discussao</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Ensino</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Ensino Discussao</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Modulo</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Modulo Discussao</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Quimica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1594</id>
    <revision>
      <id>37173695</id>
      <parentid>37172977</parentid>
      <timestamp>2013-10-23T17:30:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Fernandobrasilien</username>
        <id>785378</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>[[WP:REV|Revertidas]] edicoes por [[Especial:Contribuicoes/201.83.124.165|201.83.124.165]] para a ultima versao por [[Especial:Contribuicoes/AlchemistOfJoy|AlchemistOfJoy]], de 18h04min de 25 de setembro de 2013 (UTC)</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="100328">{{ver desambiguacao}}
[[Ficheiro:Sodium polyacrylate.jpg|thumb|300px|direita|   Uma amostra do [[sal]] [[poliacrilato de sodio]]: este [[polimero]] possui a capacidade de absorver ate 400 vezes o seu peso em agua e esta propriedade e explorada em diversos produtos, tais como [[fralda]]s absorventes. E tambem usado na fabricacao de [[detergentes]], produtos agricolas e na obtencao de [[neve]] artificial. A imagem destaca uma amostra de poliacrilato de sodio que absorveu a quantidade maxima de agua.]]
'''Quimica'''&lt;ref&gt;Enciclopedia Mirador do Brasil, v.17, 1981 ISBN 85-7026-018-0&lt;/ref&gt;{{Nota de rodape|A palavra "quimica" surgiu na lingua portuguesa no seculo XVIII, derivada do latim ''chimica''. A origem do termo e incerta, sendo ainda alvo de intensos debates. Costuma-se associa-la a palavra [[lingua grega|grega]] ''khymeia'', que significa "mistura de substancias liquidas"; ou ao grego ''khemia'', que significa "[[magia negra]]"; ou ao [[lingua egipcia|egipcio]] ''kem'', que significa "negro".}} e a [[ciencia]] que estuda a [[composicao quimica|composicao]], [[estrutura quimica|estrutura]], [[propriedades da materia]], as mudancas sofridas por ela durante as [[reacoes quimicas]] e sua relacao com a [[energia]].&lt;ref name=definition&gt;{{citar web | url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/108987/chemistry | titulo=Chemistry | publicado=[[Encyclopaedia Britannica]] | lingua3=en|acessodata=14 de janeiro de 2013}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web | url=http://dictionary.reference.com/browse/Chemistry Chemistry | titulo=Chemistry | publicado=Dictionary.com | lingua3=en|acessodata=14 de janeiro de 2013}}&lt;/ref&gt; O desenvolvimento desta ciencia teve como base as observacoes de [[experiencia cientifica|experimentos]], sendo portanto, considerada uma ciencia experimental. O cientista irlandes [[Robert Boyle]] e tido por muitos como o iniciador da quimica moderna, ja que, em meados do seculo XVII, ele executou experimentos planejados, estebelecendo atraves deles [[teoria|generalizacoes]]. Apesar dos meritos de Boyle, muitos consideram o frances [[Antoine Lavoisier|Antoine Laurent Lavoisier]], que viveu no seculo XVIII, o pai da quimica, especialmente devido ao seu trabalho sobre o conceito de [[conservacao da massa]], sendo este considerado o marco do estabelecimento da quimica moderna, ocasionando a chamada [[Revolucao Quimica]]. Os estudos de Lavoisier foram referencia para que cientificamente fosse proposto por [[John Dalton]], no inicio do [[seculo XIX]], o primeiro [[Modelo atomico#John Dalton|modelo atomico]]. A quimica experimentou grande desenvolvimento teorico e metodologico durante o seculo XX, especialmente pelo estabelecimento da [[Quimica quantica|mecanica quantica]], [[espectroscopia|metodos espectroscopicos]] e [[sintese organica|metodologias de sintese organica]], que impulsionaram o descobrimento de novos farmacos, determinacao da [[estrutura quimica]] de moleculas, como o [[acido desoxirribonucleico]] e sofisticacao das teorias ja existentes. As disciplinas de quimica sao agrupadas basicamente em cinco grande divisoes a saber: a [[Quimica Inorganica]] (que estuda a materia inorganica), a [[Quimica Organica]] (que estuda os compostos de carbono), a [[Bioquimica]] (que estuda a composicao e reacoes quimicas de substancias presentes em [[organismo|organismos biologicos]]), a [[Fisico-Quimica]] (que compreende os aspectos energeticos dos sistemas quimicos em escalas macroscopicas, molecular e atomica) e a [[Quimica Analitica]] (que analisa materiais e ajuda a compreender a sua composicao, estrutura e quantidade). A Quimica e chamada muitas vezes de [[ciencia central]] porque e a ponte entre outras ciencias como a [[Fisica]] e outras [[ciencias naturais]], como [[Geologia]] e [[Biologia]].{{harvRef|Brown|1999|p=3-4}}{{nota de rodape|''Chemistry is seen as occupying an intermediate position in a hierarchy of the sciences by "reductive level" between physics and biology''.{{harvRef|Reinhardt|2001|p=1-2}}}}  E considerada, juntamente com a [[Fisica]] e a [[Matematica]], uma [[ciencia exata]]. A quimica possui papel fundamental no desenvolvimento tecnologico, pois a utilizacao dos conceitos e tecnicas desta ciencia permite a obtencao de novas [[substancias]], alem de preocupar-se com a prevencao de danos e exploracao sustentavel do [[meio ambiente]].   
                                   
== Historia ==
{{artigo principal|Historia da quimica|Anexo:Cronologia de quimica}}
[[Imagem:Pietro Longhi 021.jpg|thumb|180px|esquerda|''O Alquimista'', de Pietro Longhi.]]
Os [[filosofia|filosofos]] [[Grecia|grego]]s [[Empedocles]] e [[Aristoteles]] acreditavam que as [[substancia]]s eram formadas por [[quatro elementos]]: [[terra]], [[vento]], [[agua]] e [[fogo]]. Paralelamente, discorria outra teoria, o [[atomismo]], que postulava que a materia era formada por [[atomo]]s, particulas indivisiveis que se podiam considerar a unidade minima da materia. Esta teoria, proposta pelo filosofo grego [[Democrito de Abdera]], nao foi popular na cultura ocidental, dado o peso das obras de Aristoteles na Europa. No entanto, tinha seguidores (entre eles [[Lucrecio]]) e a ideia ficou presente ate o principio da [[Idade Moderna]].

Entre os seculos III a.C. e o [[seculo XVI]] d.C a quimica estava dominada pela [[alquimia]]. O objetivo de investigacao mais conhecido da alquimia era a procura da [[pedra filosofal]],um metodo hipotetico capaz de transformar os metais em [[ouro]] e o elixir da longa vida. Na investigacao alquimica desenvolveram-se novos produtos quimicos e metodos para a separacao de elementos quimicos. Deste modo foram-se assentando os pilares basicos para o desenvolvimento de uma futura quimica experimental.

===A separacao da Alquimia===

A quimica, como e concebida atualmente, comeca a desenvolver-se entre os seculos [[seculo XVI|XVI]] e [[seculo XVII|XVII]]. Nesta epoca estudou-se o comportamento e propriedades dos [[gas|gas]]es estabelecendo-se tecnicas de [[medicao]]. Aos poucos, foi-se desenvolvendo e refinando o conceito de [[elemento quimico|elemento]] como uma substancia elementar que nao podia ser descomposto em outras. Tambem esta epoca desenvolveu-se a [[teoria do flogisto]] para explicar os processos de [[combustao]].

[[Robert Boyle]] desenvolveu sua ''[[magnum opus]] "[[ The Sceptical Chymist|O Quimico Cetico]]"'', abandonando as teorias aristotelicas de alquimia e contemplando a pesquisa experimental e conclusoes com base em experimentos. [[Georg Ernst Stahl]] e [[Johann Joachim Becher]] desenvolveram em 1700 a [[teoria do flogisto]]. Esta teoria, que se manteve por 80 anos ate ser refutada, afirmava que as substancias suscetiveis de sofrer combustao continham o  flogisto, e que o processo de combustao consistia basicamente na perda desta  substancia.  A causa da ma interpretacao da teoria do flogisto era a entao substancia ainda desconhecida  presente no ar, o [[oxigenio]]. [[Joseph Priestley]], estudando a composicao do ar, percebeu a existencia de uma substancia no ar, a qual participava dos processos respiratorios e promovia reacoes de oxidacao de metais aos seus oxidos. A teoria de elementos de Boyle considerava que um elemento quimico era uma pluralidade de atomos identicos, indivisiveis.

Por volta do [[seculo XVIII]] a quimica adquire definitivamente as caracteristicas de uma ciencia experimental. Desenvolvem-se metodos de medicao cuidadosos que permitem um melhor conhecimento de alguns [[fenomeno|fenomeno]]s como o da combustao da materia, [[Antoine Lavoisier]], o responsavel por perceber a presenca do carbono nos seres vivos e a complexidade de suas ligacoes em relacao aos compostos inorganicos e refutador da teoria do flogisto, e assentou finalmente os pilares fundamentais da quimica moderna.

===Desenvolvimento da tabela periodica===
O periodo seguinte foi a busca de novos elementos quimicos, a determinacao de seus pesos atomicos exatos e sua caracterizacao por reacoes com outras substancias, sendo esta uma das tarefas mais importantes da quimica inorganica. [[Lothar Meyer]] e [[Dmitri Mendeleev]] ordenaram dos elementos quimicos por peso atomico e com base na capacidade de fazer ligacoes quimicas, originando a [[tabela periodica]]. [[Svante Arrhenius]], [[Jacobus Henricus van't Hoff]] e [[Wilhelm Ostwald]] estimaram a [[constante de dissociacao]] de sais, acidos e bases em solucoes aquosas. [[Alfred Werner]] questionou a validade das teorias e modelos aceitos na quimica organica, estruturando a nova quimica inorganica em termos dos conceitos de coordenacao e de [[estereoquimica]].

Antes do [[seculo XIX]], os quimicos acreditavam que os compostos obtidos a partir de organismos vivos eram demasiadamente complexos para serem sintetizados. De acordo com o conceito de [[vitalismo]], a materia organica era dotado de uma "forca vital". Estes compostos foram nomeados como "organicos", porem durante a primeira metade do seculo XIX, os cientistas descobriram que os compostos organicos poderiam ser sintetizados em laboratorio. Em 1828, [[Friedrich Wöhler]] produziu a [[ureia]], um componente da [[urina]], a partir do sal inorganico [[cianato de amonio]] e embora Wöhler sempre tenha sido cauteloso sobre a alegacao de que teria refutado a teoria da forca vital, este evento tem sido muitas vezes visto como um marco para o estabelecimento da quimica organica. A descoberta do [[petroleo]] e a sua separacao em fracoes de acordo com a diferenca no ponto de ebulicao de seus componentes foi outra etapa importante da historia da ciencia. Ja a [[industria farmaceutica]] teve seu inicio na ultima decada do seculo 19, com a fabricacao de [[acido acetilsalicilico]] (mais conhecido por como aspirina) pela [[Bayer]] na [[Alemanha]].&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.telegraph.co.uk/health/healthnews/8184625/History-of-aspirin.html|ultimo=Roberts|primeiro=L|publicado=Telegraph|titulo=The Telegraph History of Aspirin|lingua3=en|acessodata=27 de dezembro de 2012}}&lt;/ref&gt;

Com os trabalhos sobre [[termodinamica quimica]], [[eletrolito]]s em [[solucao|solucoes]], [[cinetica quimica]] e outros assuntos entre as decadas de 1860 a 1880, originou-se a fisico-quimica moderna. O marco foi a publicacao em 1876 por [[Josiah Willard Gibbs]] de seu artigo, sobre o equilibrio de substancias heterogeneas. Este artigo apresentou varios dos pilares da fisico-quimica, como a [[energia livre de Gibbs]], os [[potencial quimico|potenciais quimicos]] e a [[regra das fases de Gibbs]].{{harvRef|Gibbs|1876|p=}} Outros marcos incluem a introducao dos termos ''[[entalpia]]'' por [[Heike Kamerlingh Onnes]] e [[macromolecula|processos macromoleculares]].

O primeiro metodo de analise instrumental foi desenvolvido por [[Robert Bunsen]] e [[Gustav Kirchhoff]] e foi baseado na [[Espectroscopia de absorcao atomica|espectroscopia de absorcao atomica de chama]]. Utilizando esta tecnica, eles descobriram, em 1860, elementos como o [[rubidio]] (Rb) e o [[cesio]] (Cs) em 1860.&lt;ref&gt;Analytical Sciencess, 2001, v.17 supplement [http://wwwsoc.nii.ac.jp/jsac/analsci/ICAS2001/pdfs/0500/0571_3i05n.pdf], Basic Education in Analytical Chemistry&lt;/ref&gt; Durante este periodo a analise instrumental tornou-se progressivamente dominante. Em particular, muitas das tecnicas espectroscopicas e de espectrometria basicas foram descobertas no inicio do seculo 20 e aperfeicoadas ate o final do seculo 20.&lt;ref&gt;[[Talanta]] Volume 51, Issue 5, p921-933 [http://dx.doi.org/10.1016/S0039-9140(99)00358-6], Review of analytical next term measurements facilitated by drop formation technology&lt;/ref&gt; Os [[Separacao de misturas|processos de separacao]] se desenvolveram na linha de tempo de modo similar e tambem tornaram-se cada vez mais instrumentais.&lt;ref&gt;TrAC Trends in Analytical Chemistry Volume 21, Issues 9-10, Pages 547-557 [http://dx.doi.org/10.1016/S0165-9936(02)00806-3], History of gas chromatography&lt;/ref&gt;


===Bioquimica e quimica quantica===
A bioquimica, anteriormente chamada de quimica biologica ou fisiologica.&lt;ref name="Enciclopedia Barsa"&gt;{{Ref-livro|Enciclopedia Barsa|titulo=Bioquimica|editor= Enciclopaedia Britannica do Brasil|volume=IV|paginas = 98, 102|publicacao=1989}}&lt;/ref&gt;, surgiu a partir das investigacoes de fisiologistas e quimicos sobre compostos e conversoes quimicas em seres humanos e plantas no seculo XIX &lt;ref name="Reaumur 1752"&gt;{{cite journal | last = de Reaumur | first = RAF | authorlink = Rene Antoine Ferchault de Reaumur | year = 1752 | title = Observations sur la digestion des oiseaux | journal = Histoire de l'academie royale des sciences | volume = 1752|pages = 266, 461}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;[http://etext.lib.virginia.edu/toc/modeng/public/Wil4Sci.html Williams, H. S. (1904) A History of Science: in Five Volumes. Volume IV: Modern Development of the Chemical and Biological Sciences Harper and Brothers (New York)]&lt;/ref&gt; O termo bioquimica foi proposto pelo quimico e medico alemao [[Carl Neuberg]] (1877-1956) em [[1903]], embora no seculo XIX grandes pesquisadores como [[Wohler]], [[Liebig]], [[Pasteur]] e [[Claude Bernard]] estudassem a quimica da vida sobre outras denominacoes.&lt;ref name="Enciclopedia Barsa"/&gt;&lt;ref&gt;UFRJ. [http://www.bioqmed.ufrj.br/enzimas/cronologia.htm Cronologia dos eventos em enzimologia]. Acesso: 4/5/2009&lt;/ref&gt;.

Com a [[II Guerra Mundial]], o mundo ingressou na era atomica, marcada pelo descobrimento dos elementos transuranicos e pelos avancos na [[radioquimica]]. A disponibilizacao de isotopos permitiu a realizacao de experimentos importantes sobre o comportamento cinetico e mecanistico dos compostos inorganicos, o qual foi racionalizado por [[Henry Taube]], em 1949, com base nas teorias de ligacao. O entendimento logico do carater labil/inerte dos compostos de coordenacao lancou a semente dos mecanismos de transferencia de eletrons, propostos por Taube em 1953, definitivamente consagrados com o Premio Nobel que lhe foi outorgado em 1983.

Desde a metade do seculo XX com o desenvolvimento de novas tecnicas como a cromatografia, a difraccao de raios X, marcacao por isotopos e o  [[microscopio eletronico]] houve avanco na area da bioquimica. Estas tecnicas abriram o caminho para a analise detalhada  e a descoberta de muitas moleculas e rotas metabolicas das celulas, como a [[glicolise]], [[ciclo de Krebs]] (ciclo dos [[acidos tricarboxilicos]]) e a [[fosforilacao oxidativa]] (cadeia transportadora de eletrons).

== Principios da quimica moderna ==
Tradicionalmente, os principios da quimica se iniciam com o estudo das [[particula elementar|particulas elementares]], atomos, moleculas,&lt;ref&gt;[http://www.visionlearning.com/library/module_viewer.php?mid=49 Matter: Atoms from Democritus to Dalton] by Anthony Carpi, Ph.D.&lt;/ref&gt; substancias e outros agregados da materia. '''Materia''' e tudo aquilo que ocupa [[espaco]] e possui [[massa]] de repouso (ou [[massa invariante]]). E um termo geral para a substancia da qual todos os [[Corpo fisico|objetos fisicos]] consistem.&lt;ref name=Penrose&gt;{{cite book |author=R. Penrose |year=1991 |chapter=The mass of the classical vacuum |editors=S. Saunders, H.R. Brown |title=The Philosophy of Vacuum|url=http://books.google.com/?id=ZU1LL4IbDKcC&amp;pg=PA21 |page=21 |publisher=[[Oxford University Press]] |isbn=0-19-824449-5}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name=mcgrawhill&gt;
{{cite web |title=Matter (physics) |url=http://www.accessscience.com/abstract.aspx?id=410600&amp;referURL=http%3a%2f%2fwww.accessscience.com%2fcontent.aspx%3fid%3d410600
 |work=McGraw-Hill's Access Science: Encyclopedia of Science and Technology Online
 |accessdate=24 de maio de 2009}}&lt;/ref&gt; Tipicamente, a materia inclui [[atomo]]s e outras [[Lista de particulas|particulas]] que possuem massa. A massa e dita por alguns como sendo a quantidade de materia em um objeto e [[volume]] e a quantidade de espaco ocupado por um objeto, mas esta definicao confunde massa com materia, que nao sao a mesma coisa.&lt;ref name=Mongillo&gt;
{{cite book |author=J. Mongillo |year=2007 |title=Nanotechnology 101 |url=http://books.google.com/?id=j69lwrrQ4nsC&amp;pg=PA30 |page=30 |publisher=[[Greenwood Publishing]] |isbn=0-313-33880-9}}&lt;/ref&gt; Diferentes campos usam o termo de maneiras diferentes e algumas vezes incompativeis; nao ha um unico significado cientifico que seja consenso para a palavra "materia", apesar do termo "massa" ser bem definido. A materia pode ser encontrada principalmente nos estados solido, liquido e gasoso, em forma isolada ou em combinacao. Reacoes quimicas&lt;ref&gt;IUPAC [[Gold Book]] [http://www.iupac.org/goldbook/C01033.pdf Definition]&lt;/ref&gt; e outras transformacoes como as mudancas de fase envolvem o rearranjo de ligacoes quimicas e outras interacoes entre as moleculas. Estas transformacoes envolvem invariavelmente diversos conceitos importantes como [[energia]], [[equilibrio quimico]] entre outros. A seguir serao explanados as principais entidades usadas para descrever a materia bem como alguns conceitos que permeiam as transformacoes sofridas pela materia.

=== Especies quimicas ===
'''''Atomo'''''
{{artigo principal|Atomo}}
[[Imagem:Stylised Lithium Atom.png|thumb|130px|direita|Representacao classica de um atomo segundo [[Modelo atomico de Rutherford|modelo]] proposto por [[Ernest Rutherford|Rutherford]] e [[Niels Bohr|Bohr]].]]

O atomo e a unidade basica de materia que consiste de um nucleo denso central rodeado por uma nuvem de [[eletron]]s de carga negativa. O nucleo atomico contem [[proton]]s carregados positivamente e neutrons eletricamente neutros (exceto o [[hidrogenio]]-1, que e o [[nuclideo]] estavel sem neutrons). Os eletrons de um atomo interagem com o nucleo por [[forca eletromagnetica]], e do mesmo modo, um grupo de atomos permanecem  ligados uns aos outros por ligacoes quimicas baseadas nesta mesma forca, formando uma molecula. Um atomo que contem o mesmo numero de protons e eletrons e eletricamente neutro, caso contrario e carregado positivamente ou negativamente e e chamado de [[ion]]. Um atomo e classificado de acordo com o numero de protons e neutrons no seu nucleo: o numero de protons determina o [[elemento quimico]] e o numero de neutrons determina o [[isotopo]] do elemento.{{nota de rodape|''Um atomo e a menor unidade que representa um elemento quimico, sozinho ou em combinacao com outros atomos do mesmo ou de outros elementos''{{harvRef|name="leigh1990"|Leigh|1990|p=35}}}}O modelo atualmente aceito para explicar a estrutura atomica e o [[mecanica quantica|modelo da mecanica quantica]].&lt;ref&gt;{{cite web|title=chemical bonding|url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/684121/chemical-bonding/43383/The-quantum-mechanical-model|work=Britannica|publisher=Encyclopædia Britannica|accessdate=1 November 2012}}&lt;/ref&gt;

'''''Elemento'''''
{{artigo principal|Elemento quimico}}

Elemento quimico  e o termo coletivo para todos os tipos de atomos com o mesmo [[numero atomico]]. Assim, todos os atomos de um elemento quimico possuem necessariamente o mesmo numero de protons no nucleo. Um elemento e identificado por um simbolo, uma abreviatura que e na maioria dos casos derivada do nome em [[latim]] do elemento (por exemplo, [[chumbo|Pb]] (''plumbum''), [[ferro|Fe]] (''ferrum''). Os elementos estao dispostos na [[tabela periodica]] em ordem crecente do numero atomico. Um total de 118 elementos sao conhecidos ate esta data (2013).

'''''Composto'''''
{{artigo principal|Composto quimico}}

Um composto quimico e uma substancia quimica pura composta por dois ou mais elementos quimicos diferentes.{{harvRef|name="Brown p.6"|Brown|2009|p=5-6}}{{harvRef|name=”Hill p.6”|Hill|2005|p=6}}{{harvRef|name="Whitten p.15"|Whitten|2000|p=15}} Os compostos quimicos tem uma estrutura quimica unica e definida e consistem em uma razao fixa de atomos, que sao mantidos juntos num arranjo espacial definida por ligacoes quimicas. Os atomos de um composto quimico podem ser unidos por [[ligacao covalente|ligacoes covalentes]], [[ligacao ionica|ligacoes ionicas]], [[ligacao metalica|ligacoes metalicas]] ou por [[Ligacao covalente dativa|ligacoes covalentes coordenadas]]. Os elementos quimicos nao sao considerados compostos quimicos, mesmo que consistam em moleculas que contenham multiplos atomos de um unico elemento (como H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, S&lt;sub&gt;8&lt;/sub&gt;, etc), sendo estas chamadas moleculas diatomicas ou moleculas poliatomicas.{{harvRef|Halal|2008|p=96-98}} A nomenclatura de compostos quimicos e uma parte crucial da linguagem quimica. No inicio da historia, estes eram batizados com o nome de seu descobridor. No entanto hoje, a nomenclatura padrao e definida pela Uniao Internacional de Quimica Pura e Aplicada ([[IUPAC]]). O sistema IUPAC de nomenclatura permite a especificacao dos compostos por nomes especificos.

'''''Substancia'''''
{{artigo principal|Substancia quimica}}

Uma substancia quimica e um tipo de materia com composicao e conjunto de propriedades definidos.{{harvRef|Hill|2005|p=37}} Estritamente falando, uma mistura de compostos, elementos e compostos ou elementos nao e uma substancia quimica, mas pode ser chamado de [[produto quimico]]. A maioria das substancias que encontramos em nossa vida diaria sao misturas,  como por exemplo a [[ar]] e a [[biomassa]].

'''''Molecula'''''
{{artigo principal|Molecula}}

[[Imagem:Taxol.svg|thumb|180px|esquerda|A estrutura de uma molecula apresenta ligacoes covalentes e e eletricamente neutra, como observado na estrutura do [[Paclitaxel]].]]

Uma molecula e uma entidade eletricamente neutra formada de dois ou mais atomos unidos por ligacoes covalentes.&lt;ref name="iupac"&gt;{{GoldBookRef|titulo=molecule|url=http://goldbook.iupac.org/M04002.html|ano=1994}}&lt;/ref&gt;{{harvRef|Pauling|1970|p=}}{{harvRef|Ebbin|1990|p=}}{{harvRef|Brown|2003|p=}}{{harvRef|Chang|1998|p=}}{{harvRef|Zumdahl|1997|p=}} As moleculas sao distinguidas dos ions pela ausencia de [[carga eletrica]]. No entanto, em fisica quantica, quimica organica e bioquimica, o termo ''molecula'' e usado frequentemente com menor rigor, sendo aplicado tambem aos ions poliatomicos. Na teoria cinetica dos gases, a molecula termo e frequentemente utilizado para qualquer particula gasosa, independentemente da sua composicao. De acordo com esta definicao,  atomos de [[gas nobre|gases nobres]] sao considerados moleculas, apesar do fato de que elas sao compostas por um unico atomo sem ligacao quimica.{{harvRef|Chandra|2005|p=}} Uma molecula pode ser constituida por atomos de um unico elemento quimico, tal como com o oxigenio gasoso (O&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;), ou de diferentes elementos, como acontece com a agua (H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O). Atomos e complexos ligados por ligacoes nao-covalentes, como pontes de hidrogenio ou ligacoes ionicas geralmente nao sao considerados moleculas individuais.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/388236/molecule|titulo=Molecule|publicado=Encyclopaedia Britannica on-line|lingua3=en|acessodata=14 de janeiro de 2013}}&lt;/ref&gt;
{{clr}}
'''''Ion'''''
{{artigo principal|Ion}}

O {{PBPE|ion|iao}} e uma particula eletricamente carregada, ou seja, e um atomo ou uma molecula que perdeu ou ganhou eletrons. Um ion e chamado [[cation]] quando perde um ou mais eletrons, que sao negativos, ficando carregado positivamente (por exemplo, o cation sodio: Na&lt;sup&gt;+&lt;/sup&gt;). Por outro lado, os [[anion]]s sao os ions carregados negativamente, ou seja, ganharam eletrons (por exemplo, anion cloreto: Cl&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;). Como exemplos de ions poliatomicas podem ser citados os ion [[hidroxido]] (OH&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;) ou o ion [[fosfato]] (PO&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;&lt;sup&gt;3-&lt;/sup&gt;). Os ions no [[Estados fisicos da materia|estado]] [[Gas|gasoso]] sao frequentemente chamados de [[plasma]].

=== Conceitos envolvidos na transformacao da materia ===

'''''Acidez e basicidade'''''
{{artigo principal|Reacao acido-base}}

Substancias possuem propriedades acidas e/ou basicas. Existem diferentes teorias que explicam o comportamento acido-base. A mais simples e a teoria de Arrhenius, que diz que um acido e uma substancia que produz ions [[hidronio]], quando dissolvida em agua; e uma base e uma substanccia que produz ions [[hidroxila]], quando dissolvida em agua. De acordo com a [[teoria acido-base de Brønsted-Lowry]], acidos sao substancias que doam um cation hidrogenio a outra substancia em uma reacao quimica; por extensao, uma base e a substancia que recebe estes  ions hidrogenio. A terceira teoria e teoria acido-base de Lewis, o qual e baseado na formacao de ligacoes quimicas. A teoria de Lewis explica que  um acido e uma substancia que e capaz de aceitar um [[par de eletrons]] de uma outra substancia durante o processo de formacao da ligacao quimica, enquanto que a base e uma substancia que cede um par de eletrons para formar uma nova ligacao.&lt;ref&gt;{{citar web|url= http://www.apsidium.com/theory/lewis_acid.htm|titulo=The Lewis Acid-Base Concept|obra=Apsidium|lingua3=en|arquivo=http://web.archive.org/web/20080527132328/http://www.apsidium.com/theory/lewis_acid.htm|arquivodata=|acessodata=14 de janeiro de 2013}}&lt;/ref&gt; Existem varias outras maneiras em que uma substancia pode ser classificada como um acido ou de uma base, como e evidente na historia deste conceito.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.bbc.co.uk/dna/h2g2/A708257|titulo=History of Acidity |publicado=Bbc.co.uk|data=|lingua3=en|acessodata=14 de janeiro de 2013}}&lt;/ref&gt;

A acidez pode ser mensurada especialmente por dois metodos. Uma delas, com base na definicao de Arrhenius de acidez, e o [[potencial hidrogenionico]] (pH). O pH e definido como o [[logaritmo]] decimal do inverso da [[atividade (quimica)|atividade]] de ions hidrogenio, ''a''&lt;sub&gt;H&lt;/sub&gt;+, em uma solucao.&lt;ref name=covington&gt;{{cite journal|doi=10.1351/pac198557030531|last1=Covington|url=http://www.iupac.org/publications/pac/1985/pdf/5703x0531.pdf|first1=A. K.|last2=Bates|first2=R. G.|last3=Durst|first3=R. A. |title=Definitions of pH scales, standard reference values, measurement of pH, and related terminology|journal=Pure Appl. Chem. |year=1985|volume=57|pages=531–542|issue=3}}&lt;/ref&gt;Assim, as solucoes que tem um baixo pH tem alta concentracao de ions hidronio, e pode-se dizer que sao mais acidas.

Outra maneira, que tem como base a definicao de Bronsted-Lowry, e a [[constante de acidez|constante de dissociacao de um acido]] (K&lt;sub&gt;a&lt;/sub&gt;), que medem a capacidade relativa de uma substancia para agir como um acido sob a definicao de Bronsted-Lowry. Isto e, as substancias com um K&lt;sub&gt;a&lt;/sub&gt; maior sao mais propensas a doar ions hidrogenio em reacoes quimicas do que aquelas com menores valores de K&lt;sub&gt;a&lt;/sub&gt;.

'''''Fase'''''
{{artigo principal|[[Fase (quimica)|Fase]]}}

[[Imagem:Phase-diag.svg|thumb|250px|direita|Um tipico [[diagrama de fase]], detalhando a variacao de fases da agua em termos de pressao e temperatura. A linha pontilhada da o comportamento anomalo da agua. As linhas verdes marcam o [[ponto de congelamento]] e a linha azul o [[ponto de ebulicao]].]]

Em ciencias fisicas, ''fase'' e uma regiao do espaco (um [[sistema termodinamico]]), no qual todas as propriedades fisicas sao essencialmente uniformes.{{harvRef|Modell|1974|p=}} Exemplos de propriedades fisicas incluem a [[densidade]], [[indice de refracao]], [[magnetizacao]] e composicao quimica. Uma descricao mais simples e que uma fase e uma regiao de um material que e quimicamente uniforme, fisicamente distinta e (frequentemente) mecanicamente separaveis. Num sistema composto por gelo e agua num frasco de vidro, os cubos de gelo sao uma fase, a agua e uma segunda fase e o ar umido sobre a agua e uma terceira fase.

A  termo ''fase'' e usado as vezes como sinonimo de [[estado da materia]]. Alem disso, por vezes e utilizado para se referir a um conjunto de estados de equilibrio demarcados em termos de variaveis ​​de estado, tais como pressao e temperatura por um limite de fase em um [[diagrama de fase]]s. Como os limites de fase se relacionam as alteracoes na organizacao da materia, tais como a mudanca do estado liquido para o estado solido ou de uma alteracao mais sutil de uma estrutura de cristal para o outro, este ultimo uso e semelhante a utilizacao de ''fase'' como sinonimo de estado da materia. No entanto, o uso dos termos ''estado da materia'' e ''diagrama de fase'' nao sao compativeis com a definicao formal citada acima e o significado pretendido deve ser determinado a partir do contexto em que o termo e utilizado. Diferentes tipos de estados ou fases sao considerados com o [[solido]], [[liquido]] e [[gasoso]], o [[condensado de Bose-Einstein]] e o [[plasma]], sendo que esttes dois ultimos sao estudados em niveis avancados da [[fisica]].

'''''Ligacao'''''
{{artigo principal|Ligacao quimica}}

Uma ligacao quimica ocorre quando uma interacao entre os atomos permite a formacao de substancias quimicas que contem dois ou mais atomos. A ligacao e provocada por [[Lei de Coulomb|forca de atracao eletrostatica]] entre as cargas opostas, quer entre eletrons e os nucleos, ou como o resultado de uma [[dipolo|atracao dipolar]]. A forca das ligacoes quimicas varia consideravelmente em termos energeticos; existem "ligacoes fortes", como as ligacoes covalentes ou ionicas e "ligacoes fracas", tais como [[forca dipolo permanente|interacoes dipolo-dipolo]], a [[Forcas de Van der Waals|forca dispersao de London]] e [[ligacao de hidrogenio|ligacoes de hidrogenio]]. A muitos compostos, a [[ligacao de valencia|teoria da ligacao de valencia]], o modelo de repulsao dos pares eletronicos ([[Teoria da repulsao dos pares de eletrons da camada de valencia|VSEPR]]) e o conceito do [[numero de oxidacao]] sao usados para explicar a estrutura molecular e formacao das ligacoes quimicas. Outras teorias de ligacao, como a [[orbital molecular|teoria do orbital molecular]] tambem sao muito utilizadas.

'''''Reacao'''''
{{artigo principal|Reacao quimica}}

[[Imagem:Iodine clock - persulphate.ogv|thumb|180px|esquerda|Video demonstrando uma reacao quimica. Duas solucoes incolores sao misturadas (uma solucao contendo ions persulfato ou outra contendo ions iodeto). Aparentemente nada acontece. Passados alguns segundos, a solucao se torna azulada. [[Iodo]] molecular e ions [[sulfato]] sao os produtos desta reacao.]]

Uma reacao quimica e um processo que leva a transformacao de uma substancias a outra.&lt;ref&gt;{{citar web|url = http://goldbook.iupac.org/C01033.html|ano=2006|titulo=IUPAC Compendium of Chemical Terminology         |publicado=[[IUPAC]]|ultimo=Nic|primeiro=M|coautores=Jirat, J.; Kosata, B. |lingua3=en|doi=10.1351/goldbook.C01033|acessodata=13 de janeiro de 2013}}&lt;/ref&gt; Classicamente, as reacoes quimicas compreendem alteracoes que envolvem o movimento dos eletrons na formacao e quebra de ligacoes quimicas entre os atomos. A substancia (ou substancias) inicialmente envolvida numa reacao quimica e chamada de [[reagente]]. As reacoes quimicas produzem um ou mais [[produto (quimica)|produto]]s, que em geral tem propriedades diferentes das dos reagentes. Reacoes muitas vezes consistem de uma sequencia de subetapas e as descricao exata sobre o curso destas reacoes ilustram um [[mecanismo de reacao]]. As reacoes quimicas sao descritas com [[equacao quimica|equacoes quimicas]] que apresentam graficamente os materiais de partida, os produtos finais e os intermediarios, por vezes, as condicoes de reacao.

Reacoes quimicas acontecem a uma [[taxa de reacao|taxa reacional]] caracteristica a uma dada concentracao e temperatura. Reacoes que ocorrem rapidamente sao descritas como espontaneas, que nao exigem o fornecimento de energia extra. As reacoes nao espontaneas ocorrem tao lentamente que exigem a introducao de algum tipo de energia adicional (tal como o calor, luz ou de eletricidade), a fim de se completar ou atingir o [[equilibrio quimico]].

Diferentes reacoes quimicas sao combinadas durante a [[sintese quimica]], de modo a obter um produto desejado. Em bioquimica, uma serie de reacoes quimicas formam as [[via metabolica|vias metabolicas]]. Estas reacoes sao geralmente mediadas por [[enzima]]s. Estas enzimas catalisam muitas reacoes que nao ocorreriam sob condicoes presentes no interior de uma celula.

O conceito geral de reacao quimica foi estendido para entidades menores do que os atomos, incluindo as [[reacao nuclear|reacoes nucleares]], [[decaimento radioativo|decaimentos radioativos]] e reacoes entre particulas elementares, como descrito pela [[teoria quantica de campos]].
{{clr}}
'''''Mol'''''
{{artigo principal|Mol}}

O mol e o nome da [[Unidades basicas do SI|unidade de base do Sistema Internacional de Unidades]] ([[Sistema Internacional de Unidades|SI]]) para a grandeza ''[[quantidade de materia]]''.&lt;ref name ="SILVA"&gt;{{citar periodico|autor=SILVA, R. R.; ROCHA-FILHO, R. C.|titulo=Mol: uma nova terminologia|jornal=Quim. Nova Esc.|local=Sao Paulo|numero=1|paginas=12-14|mes=maio|ano=1995|url=http://qnesc.sbq.org.br/online/qnesc01/atual.pdf}}&lt;/ref&gt;&lt;ref name="INMETRO"&gt;{{citar web|titulo=INMETRO Unidades legais de medida|url=http://www.inmetro.gov.br/consumidor/unidLegaisMed.asp|acessodata=27/08/2010}}&lt;/ref&gt; E uma das sete unidades de base do [[Sistema Internacional de Unidades]].{{harvRef|name="MILLS"|Mills|1993|p=4}} O seu uso e comum para simplificar representacoes de proporcoes quimicas e no calculo de [[molaridade|concentracao]] de [[substancia]]s. O [[Escritorio Internacional de Pesos e Medidas]] define: " Mol e a quantidade de materia de um [[sistema]] que contem tantas entidades elementares quanto sao os atomos contidos em 0,012 [[quilograma]] de [[carbono-12]]".&lt;ref name="BIPM"&gt;{{citar web|titulo=BIPM unit of amount of substance (mole)|url=http://www.bipm.org/en/si/base_units/mole.html|lingua3=en|acessodata=26 de agosto de 2010}}&lt;/ref&gt;

'''''Redox'''''
{{artigo principal|Reacao de oxirreducao}}

Reacoes redox (reducao-oxidacao) incluem todas as reacoes quimicas em que atomos tem o seu [[estado de oxidacao]] alterado por transferencia de eletrons, seja pelo ganho ([[reducao]]) ou perda de eletrons ([[oxidacao]]). As substancias que possuem a capacidade de oxidar outras substancias sa chamadas de oxidantes (agentes oxidantes). Do mesmo modo, as substancias que tem a capacidade de reduzir outras substancias sao ditas redutoras e sao conhecidos como agentes redutores. Um redutor transfere eletrons a outra substancia, entao ele sofre oxidacao. A oxidacao e reducao refletem a alteracao no [[numero de oxidacao]] - a transferencia efectiva de electroes nunca pode ocorrer. Assim, a oxidacao e melhor definida como um aumento no numero de oxidacao, de reducao e como uma diminuicao no numero de oxidacao.

'''''Equilibrio'''''
{{artigo principal|Equilibrio quimico}}

Em uma reacao quimica, o ''equilibrio quimico'' e o estado em que ambos os reagentes e produtos estao presentes em concentracoes e estas nao tendem a se alterar com o tempo.{{harvRef|Atkins|2006|p=200-202}}  Geralmente, este estado resulta quando a reacao  (produtos para reagentes) prossegue a mesma taxa que a reacao inversa (produtos para reagentes). As taxas reacionais de ambas nao sao iguais a zero, mas sendo iguais, nao existem alteracoes liquidas das concentracoes tanto dos reagentes quanto dos produtos. Este processo e chamado de [[equilibrio dinamico (quimica)|equilibrio dinamico]].{{harvRef|name=aj|Atkins|2008|p=}}&lt;ref&gt;{{GoldBookRef|titulo=chemical equilibrium|arquivo=C01023}}&lt;/ref&gt;

'''''Energia'''''
{{artigo principal|Energia}}

No contexto da quimica, a energia e um atributo de uma substancia como uma consequencia da agregacao de sua estrutura atomica ou molecular. Uma vez que uma transformacao quimica gera mudancas na estrutura de uma substancia, o processo e invariavelmente acompanhado por um aumento ou diminuicao de energia nas substancias envolvidas. Parte da energia e transferida entre o ambiente e os reagentes sob a forma de calor ou de luz, assim, os produtos de uma reacao podem ser mais ou menos energeticos do que os reagentes.

A reacao e dita ser [[exergonica|exergonica]] a variacao da [[energia livre de Gibbs]] tem valor negativo, indicando a possibilidade de uma reacao espontanea. No caso de [[reacao endergonica|endergonica]]s a situacao e inversa. A reacao e dito ser [[Reacao exotermica|exotermica]] se liberta calor para o ambiente e as [[Reacao endotermica|reacoes exotermica]]s absorvem o calor do meio.

As reacoes quimicas sao invariavelmente impossivel, a menos que os reagentes superem uma barreira de energia conhecida como [[energia de ativacao]]. A velocidade de uma reacao quimica (em dada temperatura ''T'') esta relacionada com a energia de ativacao ''E'' pelo [[Factor de Boltzmann|Fator de Boltzmann]], &lt;math&gt;e^{-E/kT} &lt;/math&gt; - que expressa a possibilidade de uma molecula ter uma energia maior ou igual a ''E'' em dada temperatura ''T''. Esta dependencia exponencial da taxa de reacao em dada temperatura e conhecida como [[equacao de Arrhenius]]. A energia de ativacao necessaria para que uma reacao quimica ocorra pode ser na forma de calor, luz, eletricidade ou forca mecanica sob a forma de [[ultra-som]].&lt;ref&gt;Reilly, Michael. (2007). [http://www.newscientisttech.com/article/dn11427 Mechanical force induces chemical reaction], NewScientist.com news service, Reilly {{Dead link|date=November 2010}}&lt;/ref&gt;

O conceito de energia livre, que tambem incorpora consideracoes sobre [[entropia]], e um meio muito util para prever a possibilidade de ocorrencia de uma reacao quimica e determinar o estado de equilibrio de uma reacao em [[termodinamica quimica]]. A reaccao so e possivel se a mudanca total na energia livre de Gibbs negativa, &lt;math&gt; \Delta G \le 0 \,&lt;/math&gt;, e, se for igual a zero, a reacao quimica esta em equilibrio.

Existem apenas limitados possiveis estados de energia para eletrons, atomos e moleculas. Estas sao determinadas pelas regras da [[mecanica quantica]], que exigem [[quantizacao (fisica)|quantizacao da energia]]. Os atomos e moleculas em um estado energetico estao em [[estado excitado]]. Moleculas e atomos que substancia neste estado energetico sao frequentemente muito mais reativos, isto e, mais passiveis de reacoes quimicas.

A fase de uma substancia e determinada pela sua energia propria e a energia do ambiente. Quando as [[forca intermolecular|forcas intermoleculares]] de uma substancia e tal que a energia do ambiente nao e suficiente para supera-las, ocorrem entao as fases mais ordenada, como liquido e solido, como e o caso com a agua (H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O), um liquido a temperatura ambiente porque a sua moleculas estao ligados por ligacoes de hidrogenio.&lt;ref&gt;[http://www.chem4kids.com/files/matter_changes.html Changing States of Matter] - Chemforkids.com&lt;/ref&gt; O [[sulfeto de hidrogenio]] (H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;S) e um gas a temperatura e pressao padrao, porque suas moleculas interagem por  interacoes dipolo-dipolo, que sao mais fracas.

A transferencia de energia a partir de uma substancia quimica para outra depende do tamanho dos [[quantum|quanta]]s de energia emitidos a partir de uma substancia. No entanto, a energia termica e frequentemente transferida mais facilmente de qualquer substancia para outra, porque os [[fonon]]s responsaveis ​​pelos niveis de energia vibracional e rotacional em uma substancia tem muito menos energia do que os [[foton]]s invocados para a transferencia de energia eletronica. Assim, pdevido os niveis de energia vibracional e rotacional serem mais proximos espacialmente mais espacados do que os niveis eletronicos de energia, o calor e mais facilmente transferido entre substancias em relacao a luz ou de outras formas de energia electronica. Por exemplo, a radiacao eletromagnetica ultravioleta nao e transferida com o maximo de eficiencia de uma substancia a outra como a energia termica ou eletrica.

A existencia de niveis de energia caracteristicos para as diferentes substancias quimicas e util para a sua identificacao por meio da analise de [[raia espectral|linhas espectrais]]. Diferentes tipos de espectros sao frequentemente utilizados em espectroscopia, por exemplo, o [[infravermelho]] e [[microonda]]s. A espectroscopia tambem e utilizada para identificar a composicao de objetos remotos - como [[estrela]]s e [[galaxia]]s distantes - analisando os seus espectros de radiacao.

[[Ficheiro:Emission spectrum-Fe.svg|thumb|500px|center|[[Espectro de emissao]] do [[ferro]]]]

== Quimica inorganica ==
{{artigo principal|Quimica inorganica}}
[[Imagem:Periodic table.svg|thumb|250px|direita|A quimica inorganica estuda todos os elementos da [[tabela periodica]] e alguns compostos de carbono. A quimica organica dedica-se especialmente ao estudo dos compostos de carbono.]]

Quimica inorganica e o campo da quimica que estuda a estrutura, reatividade e preparacao dos  [[composto inorganico|compostos inorganicos]] e [[organometalico]]s. Este dominio abrange todos os compostos quimicos, com excecao dos compostos organicos, que sao temas de estudo da quimica organica. A distincao entre as duas disciplinas esta longe de ser absoluta e  ha muita sobreposicao, especialmente na disciplina [[quimica organometalica]]. A quimica inorganica tem aplicacoes em todos os aspectos da [[industria quimica]], incluindo [[catalise]], [[ciencia dos materiais]], [[pigmento]]s, [[surfactante]]s, [[revestimento]]s, [[medicamento]]s, [[combustivel|combustiveis]] e [[agricultura]].&lt;ref&gt;{{citar web|publicado=American Chemical Society|titulo=Careers in Chemistry: Inorganic Chemistry|url=http://portal.acs.org/portal/acs/corg/content?_nfpb=true&amp;_pageLabel=PP_ARTICLEMAIN&amp;node_id=1188&amp;content_id=CTP_003393&amp;use_sec=true&amp;sec_url_var=region1&amp;__uuid=2fe23bbd-4dcd-4087-b35c-3a886576a618|lingua3=en|acessodata=14 de janeiro de 2013}}&lt;/ref&gt;

=== Classificacao dos compostos inorganicos ===
[[Imagem:Coordinate Covalent Bonding.svg|thumb|180px|left|Uma dos conceitos para explicar a basicidade ou acidez de um composto e a [[Acido de Lewis|Teoria de Lewis]]. Na figura e ilustrado a reacao de protonacao de uma molecula de [[amonia]]: o par de eletrons livre do atomo de nitrogenio e "doado" ao ion hidrogenio para formar o ion amonio, caracterizando deste modo a amonia como uma base de Lewis.]]

Os compostos inorganicos sao classificados em quatro grandes grupos: os [[sal|sais]], os [[oxido]]s, os [[acido]]s e as [[Base (quimica)|bases]]. Os sais sao constituidos de um [[cation]] e um [[anion]] unidos por uma [[ligacao ionica]], como por exemplo o [[brometo de sodio]] NaBr, que e constituido de um cation Na+ e um anion de brometo Br−. Os sais sao caracterizados por um alto ponto de fusao e sao maus [[Condutividade eletrica|condutores de eletricidade]] no [[solido|estado solido]]. Outras caracteristicas importantes sao a [[solubilidade]] em agua e a facilidade de [[cristalizacao]]. Alguns sais (por exemplo NaCl) sao muito [[solubilidade|soluveis]] em agua e outros (por exemplo [[sulfato de bario|BaSO&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;]]) nao o sao.

Um oxido e um composto quimico que contem pelo menos um atomo de oxigenio e um outro elemento quimico em sua [[formula quimica]]. Oxidos de metais contem tipicamente um anion de oxigenio no [[estado de oxidacao]] de -2. A maior parte da [[crosta terrestre]] e constituida de oxidos solidos, resultado de elementos que sao oxidados pelo oxigenio no ar ou dissolvido na agua. A combustao de hidrocarbonetos produz os dois principais oxidos de carbono: [[monoxido de carbono]] e [[dioxido de carbono]].

A [[Teoria acido-base de Brønsted-Lowry|teoria de Brønsted-Lowry]] define como bases como aceitadores de ions de hidrogenio, enquanto a [[Reacao acido-base#Definicao de Lewis|teoria de Lewis]] define bases como doadores de par de eletrons. A teoria mais antiga e de [[Reacao acido-base#Definicao de Arrheniusteoria de Arrhenius|Arrhenius]] que define bases como especies que liberam anion [[hidroxido]] quando em solucao e e estritamente aplicavel aos [[alcalinidade|compostos alcalinos]].

A definicao para acidos segue o raciocinio contrario da definicao de base. A teoria de Brønsted-Lowry define como acidos substancias que doam ions hidrogenio, enquanto a teoria mais geral de Lewis define acidos como aceitadores de par de eletrons. A teoria de Arrhenius define como acidos especies que liberam ions hidrogenio em solucao aquosa.

{{clr}}

=== Quimica de coordenacao ===
[[Imagem:Fe(CO)5.png|thumb|180px|esquerda|[[pentacarbonilo de ferro]]: exemplo estrutural de um composto de coordenacao contendo um metal de transicao (ferro) e ligantes (monoxido de carbono).]]

Os [[composto de coordenacao|compostos de coordenacao]] tradicionais apresentam metais ligados a pares de eletrons que se encontram nos atomos dos [[ligante|grupos ligantes]], tais como H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O, NH&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;, Cl&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt; e CN&lt;sup&gt;-&lt;/sup&gt;. Em compostos de coordenacao modernos quase todos os compostos organicos e inorganicos podem ser utilizados como ligantes. O metal e geralmente um [[Grupo (quimica)|metal dos grupos 3-13]], assim como os ''trans''-[[lantanideo]]s e ''trans''-actinideos. A [[estereoquimica]] dos complexos de coordenacao pode ser muito rica, como sugerido por [[Composto de coordenacao#Teoria de Werner|Alfred Werner]] apos a separacao de dois [[enantiomero]]s de [[hexol|[Co((OH)&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;Co(NH&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;)&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;)&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;]&lt;sup&gt;6+&lt;/sup&gt;]], uma manifestacao precoce de que a [[quiralidade (quimica)|quiralidade]] nao e inerente aos compostos organicos. Um tema dentro deste topico e a [[quimica supramolecular|quimica supramolecular de coordenacao]].{{harvRef|Lehn|1995|p=}}

Exemplos de compostos de coordenacao:  [Co([[EDTA]])]&lt;sup&gt;−&lt;/sup&gt;, [[Cloreto de hexaminocobalto(III)|[Co(NH&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;)&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;]&lt;sup&gt;3+&lt;/sup&gt;]], [[tetracloreto de titanio|TiCl&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;]]([[THF]])&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;.

Os principais elementos da [[tabela periodica]] estao nos grupos da 1, 2 e 13-18 (excluindo o hidrogenio), mas devido a sua reatividade, os elementos do grupo 3 ([[escandio|Sc]], [[Itrio|Y]], [[Lantanio|La]]) e do grupo 12 ([[Zinco|Zn]], [[Cadmio|Cd]] e [[Mercurio (elemento quimico)|Hg]]) sao tambem geralmente incluidos entre os principais.

Principais compostos de grupo

Compostos do grupo principal sao conhecidos desde os primordios da quimica como o [[enxofre|enxofre elementar]] e o [[fosforo branco]]. Experimentos com oxigenio, O&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, realizados por [[Lavoisier]] e [[Joseph Priestley|Priestley]] nao so identificou um gas diatomico importante, mas abriu o caminho para descrever compostos e reacoes de acordo com [[estequiometria|razoes estequiometricas]]. A descoberta de uma [[sintese da amonia]] bastante  pratica usando catalisadores de [[ferro]] por [[Carl Bosch]] e [[Fritz Haber]] no inicio de 1900 impactou a humanidade profundamente, demonstrando a importancia da  sintese inorganica. Tipicos compostos do grupo principal sao SiO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, SnCl&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;, e N&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O. Muitos compostos do grupo principal pode tambem ser classificados como "organometalicos", uma vez que contem grupos organicos, por exemplo, B(CH&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;)&lt;sub&gt;3&lt;/sub&gt;). Os compostos do grupo principal tambem ocorrem na natureza, por exemplo, fosfato de [[DNA]] e, portanto, podem ser classificados como [[quimica bioinorganica|bioinorganicos]]. Por outro lado, os compostos organicos que nao estao ligados a hidrogenio sao classificados como compostos inorganicos, tais como os [[fulereno]]s e os oxidos de carbono.

Os compostos que contem metais do grupo 4 a 11 sao considerados compostos de [[metal de transicao|metais de transicao]]. Alguns compostos de um metal do grupo 3 ou 12 sao, por vezes, tambem incorporadas neste grupo, mas tambem muitas vezes classificados como compostos do grupo principal. Compostos de metais de transicao mostram uma quimica de coordenacao rica, variando de [[Geometria molecular|tetraedro]]s de [[titanio]] (por exemplo, TiCl&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;) a [[Geometria molecular|geometria quadrado planar]] de alguns complexos de [[niquel]] e complexos de coordenacao octaedrica para compostos de [[cobalto]]. Uma gama de metais de transicao podem ser encontrados em compostos biologicamente importantes, tais como o [[ferro]] na [[hemoglobina]].

Exemplos de composto contendo metais de transicao: [[pentacarbonilo de ferro]] e [[cisplatina]].

== Quimica analitica ==
{{Artigo principal|Quimica analitica}}

'''Quimica analitica''' e um ramo da quimica que visa estudar a composicao quimica de um material ou de uma [[amostra (material)|amostra]], usando [[metodologia|metodos]] laboratoriais. E dividida em [[analise quantitativa|quimica analitica quantitativa]] e [[analise qualitativa|quimica analitica qualitativa]]. A busca por metodos de analise mais rapidos, seletivos e sensiveis tambem e um dos objetivos essenciais da quimica analitica. Na pratica, e dificil encontrar um metodo de analise que combinem essas tres caracteristicas e, em geral, qualquer uma delas pode ser suprimida em beneficio de outra. 

=== Quimica analitica quantitativa ===
{{artigo principal|Analise quantitativa}}

[[Ficheiro:Titolazione.gif|esquerda|thumb|200px|Em destaque, um processo de [[titulacao]] com base em uma neutralizacao: as gotas do titulante que esta na [[bureta (instrumento)|bureta]] caem na solucao do [[analito]] contida no [[Erlenmeyer (balao)|Balao de Erlenmeyer]]. Um [[indicador de pH|indicador acido-base]] presente nesta ultima solucao mudara de cor de forma permanente, ao atingir o ponto final da titulacao.]]

Em quimica, analise quantitativa e a determinacao da abundancia relativa ou absoluta (muitas vezes expressa como uma [[Concentracao (quimica)|concentracao]]) de uma, varias ou todas as substancias presentes em uma amostra. Varios metodos foram desenvolvidos para este tipo de analise, dentre elas a [[analise gravimetrica]] e a [[titulacao|analise volumetrica]]. A analise gravimetrica descreve um conjunto de metodos para a determinacao da quantidade de um [[analito]] com base na massa solida. Um exemplo simples e a determinacao da quantidade de solidos em suspensao em uma amostra de agua: um volume conhecido de agua e [[filtracao|filtrado]] e os solidos recolhidos no filtro sao entao pesados.&lt;ref name="isbn0-03-005938-0"&gt;{{cite book |author=Holler, F. James; Skoog, Douglas A.; West, Donald M. |title=Fundamentals of analytical chemistry |publisher=Saunders College Pub |location=Philadelphia |year=1996 |pages= |isbn=0-03-005938-0 |oclc= |doi= |accessdate=}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{cite book |author=Hulanicki A. |title=Reactions of Acids and Bases in Analytical Chemistry |publisher=Horwood |year=1987 |isbn=0-85312-330-6}}&lt;/ref&gt; A analise gravimetrica fornece dados precisos sobre a composicao de uma amostra e seu tempo de execucao pode ser elevado. Ja a analise volumetrica, por outro lado, e rapida e os resultados sao na maioria dos casos satisfatorios: estas analises consistem basicamente em processos de [[titulacao]], tambem conhecido como titulometria, onde sao monitorados os volumes usados nestas etapas. Um reagente, chamado o titulante e preparado como uma solucao padrao. Uma concentracao conhecida e volume de titulante reage com uma solucao de analito ou de titulante &lt;ref&gt;{{Cite web  | title = titrand  | work = Science &amp; Technology Dictionary  | publisher = McGraw-Hill  | url = http://www.answers.com/topic/titrand  | accessdate = 18 de janeiro de 2013
}}&lt;/ref&gt;, para determinar a concentracao. Analise volumetrica pode ser simplesmente uma [[titulacao]] com base numa [[salificacao|reacao de neutralizacao]], mas tambem pode ser uma [[precipitacao (quimica)|precipitacao]] ou uma reacao de formacao de um [[composto de coordenacao|complexo]], bem como a titulacao com base em uma [[reacao redox]]. No entanto, cada metodo de analise quantitativa tem uma especificacao geral, em neutralizacao, por exemplo, a reacao que ocorre e entre um acido e uma base, a qual produz um sal e [[agua]], dai o nome de neutralizacao. Nas reacoes de precipitacao, a [[solucao padrao]] e na maioria dos casos de [[nitrato de prata]], que e usada para reagir com os ions presentes na amostra no intuito de formar um precipitado insoluvel. Metodos de precipitacao sao muitas vezes chamado simplesmente de [[argentometria]]. Nos dois outros metodos, a situacao e a mesma. A titulacao de formacao de um complexo e uma reacao que ocorre entre os ions de um metal e uma solucao padrao que contem na maioria dos casos, o [[EDTA]] (acido etilenodiaminotetra-acetico). Em uma titulacao redox, a reacao e ocorre entre um agente oxidante e um agente redutor.

=== Quimica analitica qualitativa ===
{{artigo principal|Analise qualitativa}}

[[Ficheiro:FlammenfärbungLi.png|thumb|90px|direita|[[Teste da chama]]: sais contendo o metal [[litio]] apresentam cor avermelhada quando em contato com chama.]]

Enquanto a analise quantitativa se preocupa em determinar a quantidade de determinada(s) substancia(s) em uma amostra, a analise qualitativa usa diversas metodologias classicas que visam especificar a composicao elementar de compostos inorganicos. E focada principalmente em detectar ions em uma solucao aquosa: entao para que materiais solidos sejam analisados, estes devem preferencialmente serem convertidos em solucoes, geralmente por um processo denominado [[digestao (quimica)|digestao]]. A solucao e entao tratada com diversos reagentes para testar a reacoes caracteristicas de determinados ions, que podem causar mudanca da cor da solucao em analise, formacao de precipitado ou outras mudancas visiveis.&lt;ref name=King&gt;E. J. King "Qualitative Analysis and Electrolytic Solutions" 1959, Harcourt, Brace, and World, New York.&lt;/ref&gt; De acordo com as suas propriedades, os cations sao classificados em seis grupos. Cada grupo possui um reagente de comum que pode ser utilizado para separa-los a partir da solucao. Para se obter resultados significativos, a separacao segue uma sequencia especifa chamada [[marcha analitica]]. 
Outra importante tecnica usada para identificar catios metalicos e o [[teste da chama]]: este
procedimento se baseia no espectro de emissao caracteristico para cada elemento, quando em contato com chama. O teste envolve a introducao da amostra em chama e a observacao da cor resultante. As amostras geralmente sao manuseadas com um [[fio de platina]] previamente limpo com [[acido cloridrico]] para retirar residuos de analitos anteriores.O  teste de chama e baseado no fato de que quando uma certa quantidade de energia e fornecida a um determinado elemento quimico (no caso da chama, energia em forma de calor), alguns eletrons da ultima [[camada de valencia]] absorvem esta energia passando para um nivel de energia mais elevado, produzindo o que chamamos de [[estado excitado]]. Quando um desses eletrons excitados retorna ao [[estado fundamental]], ele libera a energia recebida anteriormente em forma de radiacao. Cada elemento libera a radiacao em um [[comprimento de onda]] caracteristico, pois a quantidade de energia necessaria para excitar um eletron e unica para cada elemento. A radiacao liberada por alguns elementos possui comprimento de onda na faixa do [[espectro visivel]], ou seja, o olho humano e capaz de enxerga-los atraves de [[cor]]es. Assim, e possivel identificar a presenca de certos elementos devido a cor caracteristica que eles emitem quando aquecidos numa chama.

== Fisico-quimica ==
{{Artigo principal|Fisico-quimica}}

Fisico-quimica e o estudo das propriedades fisicas e quimicas da materia, incluindo fenomenos macroscopicos, [[atomo|atomicos]] e [[Particula subatomica|subatomicos]], sob a otica das leis e conceitos da [[fisica]]. A fisico-quimica aplica os principios, praticas e conceitos da fisica  como [[cinematica|movimento]], [[energia]], [[forca]], [[tempo]], [[termodinamica]], [[mecanica quantica]], [[mecanica estatistica]] e [[dinamica]] para explicar fenomenos quimicos.

=== Disciplinas da fisico-quimica ===
A fisico-quimica pode ser subdividada em diversas disciplinas. Dentre estas, podem ser citadas a [[quimica quantica]], a [[termodinamica quimica]], a [[cinetica quimica]], a [[mecanica estatistica]] e a [[eletroquimica]].
[[Imagem:Melting icecubes.gif|thumb|200px|direita|A [[termodinamica quimica]] estuda as causas e os efeitos de mudancas de [[temperatura]], [[pressao]] e [[volume]] em sistemas quimicos. Em destaque o derretimento do [[gelo]] - um exemplo de aumento de [[entropia]].]]

A quimica quantica e um ramo da fisico-quimica cujo foco principal e a aplicacao dos conceitos da mecanica quantica a modelos fisicos e experimentais de sistemas quimicos. Uma das ferramentas mais usadas nestes estudos e a espectroscopia, por meio do qual a informacao sobre a [[Quantizacao (fisica)|quantizacao]] de energia em escala molecular pode ser obtida. Os metodos espectroscopicos mais comuns sao a [[espectroscopia de infravermelho]] (IR) e de [[espectroscopia de ressonancia magnetica nuclear|ressonancia magnetica nuclear]] (RMN). Os estudos em quimica quantica sao bastante teoricos e os trabalhos possuem grande interface com a [[quimica computacional]], visando calcular as previsoes da teoria quantica as especies poliatomicas. Estes calculos sao realizados em computadores. Com estes meios, os quimicos quanticos investigam aspectos envolvidos em reacoes quimica como o [[estado fundamental]] e [[Estado excitado|excitado]] de atomos em moleculas e o [[estado de transicao]] que ocorre durante as reacoes quimicas. Os objetivos principais de quimica quantica incluem o aumento da exatidao dos resultados para pequenos sistemas moleculares e o processamento de moleculas de maiores dimensoes, o qual e limitado por um motivo: o tempo de calculo aumenta quanto maior for o numero de atomos de uma molecula.

Outro conjunto de questoes importantes giram em torno da espontaneidade das reacoes quimicas e e quais as propriedades de uma mistura de compostos quimicos. Estes aspectos sao estudados pela [[termodinamica quimica]], que preve a possibilidade de uma reacao prosseguir, a quantidade de energia que pode ser convertida em [[trabalho (fisica)|trabalho]] e o estudo de propriedades tais como o [[coeficiente de dilatacao termica]], a [[entropia|variacao de taxa de entropia]] de um gas ou de um liquido.{{harvRef|Landau|1980|p=52}} A termodinamica classica esta mais preocupada com os sistemas em equilibrio e as mudancas reversiveis.

A ideia fundamental da [[cinetica quimica]] e a existencia de um [[estado de transicao]] de energia elevada quando [[reagente]]s sao convertidos em [[produto (quimica)|produtos]], ou seja uma barreira energetica.{{harvRef|Schmidt|2005|p=30}} De um modo geral, quanto maior for esta barreira energetica, mais lenta sera a reacao. A segunda ideia fundamental e de que a maioria das reacoes quimicas ocorrem como uma sequencia de reacoes elementares,{{harvRef|Schmidt|2005|p=25; 32}} cada uma com seu proprio estado transicao. As questoes principais da cinetica quimica incluem como a velocidade de uma reacao depende da temperatura e das concentracoes dos reagentes e de catalisadores na mistura reacional, bem como a forma como os catalisadores e condicoes de reacao podem ser manipuladas para otimizar a taxa de reacao.
[[Imagem:Diferentes Pilhas AA.JPG|thumb|180px|esquerda|Um dos alvos de estudo da [[eletroquimica]], as [[pilha]]s sao dispositivos que utilizam reacoes de oxido-reducao para geracao de energia eletrica.]]

A medida de quao rapida uma reacao pode ocorrer pode ser especificada com apenas poucas amostragens da concentracoes e pelo monitoramento da temperatura, ao inves de medir todas as posicoes e velocidades de cada molecula em uma mistura. Este e um caso especial de um outro conceito fundamental em fisico-quimica: a mecanica estatistica.{{harvRef|Chandler|1987|p=54}} A mecanica estatistica estuda o comportamento de sistemas com elevado numero de entidades constituintes a partir do comportamento destas entidades. Os constituintes podem ser atomos, moleculas, ions, entre outros.

A eletroquimica e um ramo da quimica que estuda reacoes quimicas que ocorrem em uma solucao envolvendo um [[eletrodo]] (um metal ou um [[semicondutor]]) e um condutor ionico (em geral uma [[eletrolito|solucao eletrolitica]]), envolvendo trocas de eletrons entre o eletrodo e o eletrolito. Este campo cientifico abrange todos os processos quimicos que envolvam transferencia de eletrons entre substancias, logo, a transformacao de [[energia quimica]] em [[energia eletrica]]. Quando tal processo ocorre, produzindo transferencia de eletrons, produzindo espontaneamente corrente eletrica quando ligado a um circuito eletrico, ou produzindo diferenca de potencial entre dois polos, e chamado de [[pilha]] ou [[bateria (quimica)|bateria]] (que muitas vezes e formada de diversas celulas). Quando tal processo e proporcionado, induzido, pela acao de uma corrente eletrica de uma fonte externa, este processo e denominado de [[eletrolise]].

== Quimica organica ==
{{Artigo principal|[[Quimica organica]]}}

A quimica organica e uma especialidade dentro da quimica que envolve o estudo cientifico da estrutura, propriedades, composicao, reacoes  e preparacao (por sintese ou por outros meios) de compostos contendo [[carbono]] e seus derivados. Estes compostos podem conter atomos outros elementos, incluindo o [[hidrogenio]], [[nitrogenio]],  [[oxigenio]], alem de [[halogenio]]s,  [[fosforo]], [[silicio]] e [[enxofre]].{{harvRef|Morrison|1992|p=}}{{harvRef|Morrison|1964|p=}}&lt;ref&gt;Richard F. and Sally J. Daley, ''Organic Chemistry'', Online organic chemistry textbook. [http://www.ochem4free.info Ochem4free.info]&lt;/ref&gt; Compostos organicos formam a base de toda a [[vida]] [[Terra|terrena]] e sao estruturalmente bastante diversificados. A gama de aplicacao de compostos organicos e enorme, sendo os principais  componentes de muitos produtos, como [[plastico]]s, [[medicamento]]s, [[petroquimico|produtos petroquimicos]], [[alimento]]s, [[explosivo|materiais explosivos]] e [[tintas]].

=== Cromatografia e identificacao estrutural ===
[[Imagem:HWB-NMR - 900MHz - 21.2 Tesla.jpg|thumb|180px|esquerda|[[Espectroscopia de ressonancia magnetica nuclear|Espectrometria de ressonancia magnetica nuclear]]: uma das diversas tecnicas utilizadas para a identificacao estrutural de um composto organico.]]

Os compostos organicos naturais ou mesmo produtos sinteticos estao muitas vezes em misturas e uma variedade de tecnicas foram desenvolvidas para avaliar a pureza e separar uma substancia da outra. As tecnicas mais modernas para separacao e analise de amostras organicas sao a [[cromatografia liquida de alta eficiencia]]  e [[cromatografia gasosa]]. Os metodos tradicionais de separacao incluem a [[cristalizacao]], [[destilacao]], [[Extracao liquido-liquido|extracao com solvente]] e por [[cromatografia em coluna]]. A [[espectroscopia de ressonancia magnetica nuclear]] (RMN) e a tecnica mais habitualmente utilizada para a determinacao da estrutura de compostos organicos e permite a atribuicao completa da conectividade dos atomos e mesmo a [[estereoquimica]]. Outros metodos bastante usados para a analise de compostos organico sao a [[espectrometria de massa]] e a [[cristalografia]]. Tecnicas como a [[analise elementar]],a [[espectroscopia de infravermelho]], [[Substancia opticamente ativa|rotacao optica]] e a [[espectroscopia UV/visivel]] fornecem dados complementares, nao sendo usadas isoladamente para determinacao estrutural.

=== Propriedades fisicas ===
As propriedades fisicas dos compostos organicos incluem tanto aspectos quantitativos quanto qualitativos. Informacao quantitativas incluem o [[ponto de fusao]], [[ponto de ebulicao]] e [[indice de refracao]]. As propriedades qualitativas incluem [[odor]], [[solubilidade]], [[consistencia]] e [[cor]]. Os compostos organicos, quando comparados aos inorganicos, possuem baixo ponto de fusao e ebulicao, sendo estes valores correlacionados diretamente a polaridade das moleculas e ao seu [[peso molecular]]. Alguns compostos organicos, especialmente os simetricos, [[sublimacao|sublimam]], isto e eles evaporam sem passar pelo estagio de fusao. Um exemplo bem conhecido de um composto organico sublimavel e [[1,4-Diclorobenzeno|para-diclorobenzeno]]. Compostos organicos nao sao geralmente muito estaveis ​​a temperaturas acima de 300 °C, apesar de algumas excecoes existirem. Os compostos organicos tendem a ser hidrofobicos, isto e, elas sao menos soluveis em [[agua]] do que em solventes organicos. As excecoes incluem compostos organicos que contem grupos ionizaveis, bem como alcoois de baixo peso molecular, aminas e acidos carboxilicos em que ocorrem a [[ligacao de hidrogenio]].

=== Nomenclatura e estrutura ===
[[Imagem:Camphor structure.png|thumb|140px|direita|A estrutura da canfora, uma substancia organica, representada por formula de linha.]]

A nomenclatura destes compostos seguem a sistematica estipulada pelas especificacoes da [[IUPAC]]. Para utilizar a nomenclatura sistematica, deve-se reconhecer a estrutura principal e os substituintes. Nomes nao sistematicos sao comuns para moleculas complexas, especialmente para [[produto natural|produtos  naturais]]. Assim, a [[LSD|dietilamida do acido lisergico]] ou LSD, desta modo informalmente chamado, e sistematicamente denominado (6a''R'',9''R'')-''N'',''N''-Dietil-7-metil-4,6,6a,7,8,9-&lt;br/&gt;hexahidroindolo-[4,3-''fg'']-quinolina-9-carboxamida. As moleculas organicas sao descritas por [[formula estrutural|formulas estruturais]], combinacoes de desenhos e [[simbolo quimico|simbolos quimicos]]. A formula de linha e bastante utilizada para representar as molecular organicas por ser simples e nao ambigua. Neste sistema, os pontos de extremidade e os cruzamentos de cada linha representa um atomo de carbono e os atomos de hidrogenio podem ser notados ou explicitamente assumida para estar presente como implicito no carbono [[valencia (quimica)|tetravalente]].

O conceito de [[grupo funcional|grupos funcionais]] e central na quimica organica, tanto como um meio para classificar estruturas e como para a previsao de suas propriedades fisico-quimicas. Um grupo funcional e um modulo molecular, e a reatividade de um determinado grupo funcional, dentro de certos limites, e semelhante em diferentes moleculas. As moleculas sao classificadas com base em seus grupos funcionais. Alcoois, por exemplo, possuem sempre a subunidade C-OH. Os hidrocarbonetos alifaticos sao subdividos em tres grupos de series homologas de acordo com seu estado de saturacao: parafinas ou [[alcano]]s, nao possuem quaisquer [[ligacao dupla|ligacoes duplas]] ou [[ligacao tripla|triplas]]; olefinas ou [[alceno]]s, contem uma ou mais ligacoes duplas e os [[alcino]]s tem uma ou mais ligacoes triplas. As outras moleculas sao classificadas de acordo com os grupos funcionais presentes: [[alcool]], [[acido carboxilico]], [[eter]], [[ester]], [[aminas]], [[amida]] entre outros. Compostos saturados e insaturados existem tambem como estruturas ciclicas. Os aneis mais estaveis ​​contem cinco ou seis atomos de carbono. Outra importante classe de compostos organicos sao os aromaticos: o [[benzeno]] e a substancia mais conhecida, simples e estavel. Estes hidrocarbonetos aromaticos contem diversas ligacoes duplas conjugadas e que obedecem ao [[Aromaticidade|modelo]] postulado por Kekule. Outra importante propriedade do carbono e que formam cadeias, ou redes, que sao ligados por ligacoes carbono-carbono. Este processo de ligacao e chamado de [[polimerizacao]], ao passo que as cadeias ou redes, sao chamadas [[polimero]]s. O composto de origem e chamado um [[monomero]]. Dois grupos principais de polimeros existem: polimeros sinteticos e biopolimeros. Os polimeros sinteticos sao artificialmente produzido e sao comumente referidos como polimeros industriais.&lt;ref&gt;"chemistry of industrial polymers", [[Encyclopædia Britannica]] (2006)&lt;/ref&gt;

=== Reacoes em quimica organica ===
[[reacao organica|Reacoes organicas]] sao reacoes quimicas envolvendo compostos organicos. A teoria geral dessas reacoes envolve conceitos de [[afinidade eletronica]] do atomo-chave, [[efeito esterico|impedimento esterico]], [[acido-base]] e  [[Intermediario (quimica)|intermediarios reativos]]. Os tipos de reacao basicos sao: [[reacao de adicao|reacoes de adicao]],  [[eliminacao|reacoes de eliminacao]], [[reacao de substituicao|reacoes de substituicao]], [[reacao periciclica|reacoes periciclicas]], [[Reacao de transposicao|reacoes de rearranjo]] e [[reacao redox|reacoes redox]]. Cada reacao possui um [[mecanismo de reacao]] passo a passo que explica como acontece a sequencia reacional, embora a descricao detalhada de alguns passos nem sempre e clara a partir de uma lista de reagentes isolados. O curso passo a passo de qualquer mecanismo de reacao pode ser representado usando setas curvas, que indicam a movimentacao de eletrons entre os reagentes, intermediarios e produtos finais.


[[Imagem:JupiterccnetcomSN2.jpg|thumb|450px|center|Mecanismo de uma [[reacao de substituicao]] utilizando setas: representacao do movimento de pares de eletrons.]]


A quimica organica aplicada e chamada de [[sintese organica|quimica organica sintetica]]. A sintese de um novo composto e normalmente uma tarefa de resolucao de problemas. Os compostos sao sintetizados seguindo uma [[rota sintetica]], onde a molecula ganha forma depois de varias etapas de conexao de moleculas menores. A pratica de criar novas vias sinteticas para moleculas complexas e chamada de [[sintese total]]. Devido a complexidade e a utilizacao de reagente muitas vezes caros, e necessario um adequado planeamento de cada etapa reacional, sempre visando o maximo rendimento possivel.

== Bioquimica ==
{{Artigo principal|Bioquimica}}

'''Bioquimica''' e a [[ciencia]] que estuda os processos [[quimica|quimicos]] que ocorrem nos [[organismos]] vivos. De maneira geral, ela consiste do estudo da estrutura e [[metabolismo|funcao metabolica]] de [[celulas|componentes celulares]] e [[virus|virais]], como [[proteinas]], [[enzimas]], [[carboidratos]], [[lipidios]], [[acidos nucleicos]] entre outros.&lt;ref name="Lehninger"&gt;Lehninger, A.L.; Nelson, D.L.; Cox, M.M. (2007) ''Lehninger: Principios de Bioquimica'', 4a. Edicao, Editora Sarvier.&lt;/ref&gt;&lt;ref name="Voet"&gt;Voet, D.; Voet, J.G. (2008) ''Fundamentos de Bioquimica - A Vida em Nivel Molecular'', 2a. Edicao, Editora Artmed.&lt;/ref&gt;{{harvRef|Stryer|2004|p=}}

=== Bioquimica estrutural ===
&lt;div class="thumb tleft" style="background:#f9f9f9; border:1px solid #ccc; margin:0.5em;"&gt;
{| border="0" border="0" cellpadding="2" cellspacing="0" style="width:230px; font-size:85%; border:1px solid #ccc; margin:0.3em;"
|-
|[[Ficheiro:GC DNA base pair pt.svg|250px]]
|}
{| border="0" border="0" cellpadding="2" cellspacing="0" style="width:230px; font-size:85%; border:1px solid #ccc; margin:0.3em;"
|-
|[[Ficheiro:AT DNA base pair pt.svg|250px]]
|}
&lt;div style="border: none; width:281px;"&gt;&lt;div class="thumbcaption"&gt;A Bioquimica estrutural, como o nome diz, estuda os aspectos estruturais das [[biomolecula|biomoleculas]]. A figura ilustra o pareamente entre as bases [[guanina]] (G) e [[citosina]] (C), e entre [[timina]] (T) e [[adenina]] (A), em uma molecula de [[acido desoxirribonucleico]] (DNA), por [[ligacao de hidrogenio|ligacoes de hidrogenio]].&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;

Este ramo da bioquimica preocupa-se em estudar os aspectos estruturais das biomoleculas.
As quatro principais classes de biomoleculas sao os [[carboidrato]]s, os [[lipido]]s, as [[proteina]]s e os [[acido nucleico|acidos nucleicos]]. Muitas moleculas biologicas sao polimeros: neste terminologia, os monomeros sao micromoleculas relativamente pequenas que estao ligadas em conjunto para gerar estas grandes macromoleculas. Diferentes macromoleculas podem reunir-se em complexos maiores, muitas vezes necessarios para a [[atividade biologica]]. Os carboidratos, por exemplo, sao constituidos de diversos monomeros chamados [[monossacarideo]]s. Alguns destes monossacaridos incluem a [[glicose]] (C&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;H&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;), a [[frutose]] (C&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;H&lt;sub&gt;12&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;6&lt;/sub&gt;) e a [[desoxirribose]] (C&lt;sub&gt;5&lt;/sub&gt;H&lt;sub&gt;10&lt;/sub&gt;O&lt;sub&gt;4&lt;/sub&gt;). Os lipideos sao biossintetizados a partir de uma molecula de [[glicerol]] combinado com outras moleculas. Os [[triglicerideo]]s, a principal classe de lipideos, sao contituidos por uma molecula de glicerol e tres moleculas de [[acido graxo|acidos graxos]]. Os acidos graxos, tambem considerados monomeros, podem ser saturados ou insaturados. As proteinas sao biomoleculas muito grandes - macro-biopolimeros - sintetizadas a partir de monomeros chamados [[aminoacido]]s. Existem 20 aminoacidos essenciais, cada um contendo um [[carboxilo|grupo carboxilo]], um [[amina|grupo amino]] e uma cadeia lateral, chamada de grupo "R". O grupo "R" varia entre os aminoacidos, o que faz com que cada um destes aminoacido seja diferente um do outro. Estas diferencas e as propriedades destas cadeias laterais influenciam imensamente a conformacao tridimensional de uma proteina. Quando os aminoacidos se combinam, formam uma ligacao especial chamada [[ligacao peptidica]]. Estas sao  [[reacao de desidratacao|reacoes de desidratacao]] e os produtos podem ser um [[peptideo]] ou uma [[proteina]]. Por fim, os [[acidos nucleicos]] sao as biomoleculas envolvidas no armazenamento, transferencia e traducao da informacao genetica: o [[DNA]] e os [[RNA]]s. Estes acidos nucleicos possuem elevada [[massa molecular]], e contem em sua estrutura molecular [[acido fosforico]], [[pentose]]s (monossacarideo) e [[purina|bases purinicas]] e [[pirimidina|pirimidinicas]]. Sao portanto macromoleculas formadas por [[nucleotideos]].&lt;ref name="Brasil Escola"&gt;{{citar web |url=http://www.brasilescola.com/biologia/acidos-nucleicos.htm |titulo=Acidos Nucleicos |acessodata=03 de novembro de 2012 |autor=Krukemberghe Fonseca |coautores= |data= |ano= |mes= |formato= |obra=R7 |publicado=Brasil Escola |paginas= |lingua= |lingua2=pt |lingua3= |lang= |citacao= }}&lt;/ref&gt; Os nucleotideos sao a [[adenina]], [[citosina]], [[guanina]], [[timina]] e [[uracila]], sendo que timina e presente somente no DNA e a uracila somente no RNA. A adenina liga-se com a timina e a uracila; a guanina e citosina pode ligar apenas uma com a outra.

=== Bioquimica metabolica ===
A bioquimica metabolica estuda os processos de [[anabolismo]] e [[catabolismo]] de biomoleculas, as vias metabolicas e os processos energeticos envolvidos nestas reacoes quimicas. Os carboidratos tem como uma de suas funcoes o armazenamento de energia. A glicose, dentre as biomoleculas, possui papel central como fonte de energia para a maioria das formas de vida. Os polissacarideos de reserva sao decompostos em seus monomeros: em animais, o [[glicogenio]] e degradado enzimaticamente em residuos de glicose). A glicose e metabolizada principalmente por uma via muito importante de 10 etapas chamada [[glicolise]] ou via glicolitica. O resultado liquido desta sequencia de reacoes para quebrar uma molecula de glicose em duas moleculas de [[piruvato]], e a producao de duas moleculas de [[Trifosfato de adenosina|ATP]] (adenosina trifosfato), a fonte de energia das celulas, juntamente com dois equivalentes reduzidos sob a forma de [[NADH]]. Energia tambem pode ser obtida por meio de processos anaerobicos, quando as celulas nao contam com a presenca de [[cadeia respiratoria|oxigenio]] suficiente. Estes processos sao denominados [[fermentacao]]. 
Outras vias importantes sao as de biossintese e degracao de [[lipideo]]s.  A sintese de acidos graxos envolve moleculas de [[acetil-CoA]] e subsequentemente a [[esterificacao]] para a producao de [[triglicerideo]]s, em um processo chamado de [[lipogenese]].&lt;ref&gt;Stryer ''et al.'', p. 634.&lt;/ref&gt; Os acidos graxos sao sintetizados pela acao da enzima [[acido graxo sintase]], que polimerizam e reduzem as unidades acetil-CoA. As cadeias acilicas sao estendidos por um ciclo de reacoes que adicionam o [[acetila|grupo acetila]], reduzem-na a um alcool e desidratam-lo a um grupo alceno e depois reduzi-la novamente a um grupo alcano. Os acidos graxos podem ser subsequentemente convertidos em triglicerideos, que serao armazenados no [[figado]] e no [[tecido adiposo]]. Ja a degradacao de lipideos e realizada pelo processo de [[betaoxidacao]] e ocorre nas [[mitocondrias]] e/ou em [[peroxissomo]]s para gerar acetil-CoA. Para a maior parte, os acidos graxos sao oxidados por um mecanismo que e similar, mas nao identico, a reacao inversa de sintese de acidos graxos. Ou seja, dois fragmentos de carbono sao removidos sequencialmente da extremidade do acido, apos as etapas de desidrogenacao, hidratacao e oxidacao, para formar um [[cetoacido]], que sera entao fragmentado em uma reacao de [[tiolise]]. A acetil-CoA e entao convertido em ATP, em ultima analise, CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;, H&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;O, utilizando o [[ciclo do acido citrico]] e a [[Cadeia respiratoria|cadeia transportadora de eletrons]]. E interessante notar que por este fato, o Ciclo de Krebs pode comecar em acetil-CoA, quando a gordura esta sendo usado como fonte de energia quando ha pouca ou nenhuma disponivel. O rendimento energetico da oxidacao completa de uma molecula de [[acido palmitico]], por exemplo, e de 106 moleculas de ATP.&lt;ref&gt;Stryer ''et al.'', pp. 625–26.&lt;/ref&gt; Insaturados e impares Acidos graxos insaturados e com numero impar de atomos de carbono requerem passos adicionais para a degradacao enzimatica.
[[Ficheiro:Beta-Oxidation4.svg|thumb|600px|centro|A Bioquimica metabolica investiga as [[via metabolica|vias metabolicas]] nos organismos vivos e analisa o consumo energetico destas reacoes bioquimicas. A reacao apresentada mostra a ultima etapa reacional no processo de [[betaoxidacao|degradacao de acidos graxos]]: estas moleculas sao degradas em uma molecula menor, chamada [[acetil CoA]], que gerara energia na forma de [[Trifosfato de adenosina|ATP]] em reacoes subsequentes.]]

== Quimica, educacao e sociedade ==
[[Ficheiro:PenicillinPSAedit.jpg|thumb|direita|180px|A quimica possui papel fundamental no aumento da [[expectativa de vida|expectativa]] e [[qualidade de vida]] da populacao mundial, pela aplicacao de metodologias para descoberta, preparacao e producao de uma diversidade de produtos bem como o uso racional de recursos naturais. A imagem destaca a disponibilidade de tratamento de infeccoes usando o antibiotico [[penicilina]] em meados da decada de 1940. Nesta mesma epoca teve inicio a producao em escala industrial deste medicamento.]]
A aplicacao da quimica aos processos industriais e o desenvolvimento de novos produtos trouxe, sem duvida, inestimaveis beneficios a toda a [[humanidade]]. O descobrimento de medicamentos  - como exemplo a [[penicilina]] &lt;ref&gt;{{citar web |url=http://super.abril.com.br/alimentacao/65-anos-cada-perna-437886.shtml|titulo=65 anos. Em cada perna|acessodata=10 de fevereiro de 2013 |autor= Carlos Dias|coautores= |data=|ano= 1999|mes= |formato= |obra=Revista Superinteressante |publicado= |paginas= |lingua= portugues|lingua2= |lingua3= |lang= |citacao= }}&lt;/ref&gt; e o [[paclitaxel|taxol]] - provenientes de fontes naturais e a possibilidade de obter substancias sinteticas em laboratorio - como a [[dipirona]] e o [[omeprazol]] - proporcionou alivio e a cura de diversas doencas. Consequentemente, a expectativa de vida populacao aumentou. Alem de medicamentos, a pesquisa na area quimica gerou o desenvolvimento de novos [[combustivel|combustiveis]], materiais como o [[polietileno]] e o [[nailon]], produtos [[cosmeticos]] e de higiene pessoal, [[alimento]]s, [[petroquimico]]s, [[tinta]]s e [[verniz]]es entre outros&lt;ref&gt;{{Citar periodico |autor=Torresi et al.|data= |ano=2009 |mes= |titulo=Quimica e uma ciencia em expansao |jornal=[[Quimica Nova]] |volume=32 |numero= 8|paginas= |editora= |local= |issn= 0100-4042|pmid= |doi= |bibcode= |oclc= |id= |url=http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0100-40422009000800001&amp;script=sci_arttext |lingua2= |lingua3= |idioma=portugues |formato= |acessadoem=10 de fevereiro de 2013|aspas= |notas= }}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web |url= http://super.abril.com.br/ciencia/reacoes-bom-dia-quimica-presente-atividades-dia-a-dia-439756.shtml |titulo= A quimica presente nas atividade do dia-a-dia|acessodata=10 de fevereiro de 2013 |autor= Lucia Helena de Oliveira |coautores= |data=|ano=1991 |mes= |formato= |obra= Revista Superinteressante|publicado= |paginas= |lingua= portugues|lingua2= |lingua3= |lang= |citacao= }}&lt;/ref&gt;
Acompanhando o desenvolvimento dos processos quimicos industriais, problemas gerados pelo descarte inadequando de substancias e produtos quimicos acarretaram novos problemas, como a [[poluicao ambiental]]. Diante destas consequencias indesejaveis coube aos profissionais quimicos nao somente o desenvolvimento novos produtos e processos quimicos eficientes, mas planejar que estes nao fossem poluentes, evitando os danos causados por algumas substancias quimicas. Propostas e acoes de [[remediacao ambiental]], visando a correcao de areas afetadas bem como o aproveitamento racional dos recursos naturais sao preocupacoes inerentes a estes profissionais.
A profissao de [[quimico]] e regulamentada e a ele sao atribuidos o [[magisterio]], a atuacao em ambientes industriais e de pesquisa. A gama de atividades ainda envolvem o projeto, planejamento e controle de producao; desenvolvimento de produtos; operacoes e controle de processos quimicos; saneamento basico; [[quimica forense]]; tratamento de residuos industriais; seguranca; gestao de meio ambiente e, em alguns casos especificos, vendas, assistencia tecnica, planejamento industrial e direcao de empresas.&lt;ref&gt;[http://www.crq4.org.br/default.php?p=texto.php&amp;c=o_que_faz_um_quimico Conselho Regional de Quimica - O que faz um quimico?]&lt;/ref&gt; O primeiro laboratorio para ensino de quimica em Portugal foi o [[Laboratorio Chimico]] instalado na [[Universidade de Coimbra]]. Edificado em 1772 a mando do [[Marques de Pombal]] e hoje abriga o [[Museu da Ciencia da Universidade de Coimbra]]&lt;ref&gt;{{citar web |url=http://www.publico.pt/ciencia/noticia/laboratorio-chimico-abre-hoje-como-museu-de-ciencia-1278768|titulo=Laboratorio Chimico abre hoje como museu de ciencia|acessodata=10 de fevereiro de 2013 |autor= Teresa Firmino|coautores= |data=5|ano=2006 |mes=12 |formato= |obra=Publico |publicado= |paginas= |lingua= portugues|lingua2= |lingua3= |lang= |citacao= }}&lt;/ref&gt;. No Brasil, a quimica se tornou uma disciplina em uma serie de instituicoes apos a chegada da corte portuguesa ao pais em 1808. A primeira destas disciplinas foi ministradas em cursos existentes na [[Real Academia Militar]], fundada em 1810 no [[Rio de Janeiro (cidade)|Rio de Janeiro]] pelo principe regente [[Joao VI de Portugal]]. Devido a falta de pessoal local para o cargo de professor de quimica, o quimico britanico [[Daniel Gardner]] foi contratado para exercer esta funcao. Ele ocupou a cadeira ate sua aposentadoria em 1825. &lt;ref&gt;{{Citar periodico |autor=Santos et al.|data= |ano=2011 |mes= |titulo=O primeiro curso regular de quimica no Brasil|jornal=[[Quimica Nova]] |volume=34 |numero= 2|paginas= |editora= |local= |issn= 0100-4042|pmid= |doi=dx.doi.org/10.1590/S0100-40422011000200034|bibcode= |oclc= |id= |url=http://www.scielo.br/scielo.php?script=sci_arttext&amp;pid=S0100-40422011000200034|lingua2= |lingua3= |idioma=portugues |formato= |acessadoem=10 de fevereiro de 2013|aspas= |notas= }}&lt;/ref&gt;
[[Ficheiro:LaboratorioChimico.jpg|thumb|250px|esquerda|Fachada lateral do [[Laboratorio Chimico]], o primeiro centro de ensino de ciencias quimicas em Portugal.]]
Os cursos de quimica sao generalistas - privilegiando a quimica organica, quimica inorganica, quimica analitica, fisico-quimica e bioquimica -, com aulas teoricas e experimentais. A primeira metade do curso contempla tambem disciplinas como [[calculo diferencial]] e [[calculo integral|integral]] e [[fisica]], fundamentais para aprofundamento em determinados assuntos. Muitos faculdades permitem a escolha de opcoes no decorrer da graduacao: formacao de professores de quimica (com disciplinas pedagogicas e estagio em estabelecimentos de ensino); quimica basica (para os alunos que possuem interesse em pesquisa basica e/ou desejam seguir os estudos na [[pos-graduacao]] e a quimica industrial (o aluno cursa um rol de disciplinas que permitem uma visao sobre operacoes industriais, alem do estagio em industrias). Outras faculdades oferecem a habilitacao ja na matricula, como quimica industrial, tecnologica, ambiental, de alimentos, petroleo ou textil.&lt;ref&gt;{{citar web |url=http://guiadoestudante.abril.com.br/profissoes/ciencias-exatas-informatica/quimica-688125.shtml|titulo=Guia Abril de Estudante - Quimica |acessodata=10 de fevereiro de 2013 |autor= |coautores= |data=|ano= |mes= |formato= |obra= |publicado= |paginas= |lingua= portugues|lingua2= |lingua3= |lang= |citacao= }}&lt;/ref&gt;
Dentre as importantes sociedades cientificas nas comunidades lusofonas, podem ser citadas a [[Sociedade Brasileira de Quimica]]&lt;ref&gt;{{Citar periodico |autor=Bechara &amp; Vietler et al.|data= |ano=1997 |mes= |titulo=Criacao e consolidacao da Sociedade Brasileira de Quimica (SBQ)
|jornal=[[Quimica Nova]] |volume=20 |numero= especial|paginas= |editora= |local= |issn= 0100-4042|pmid= |doi=dx.doi.org/10.1590/S0100-40422011000200034|bibcode= |oclc= |id= |url=http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S0100-40421997000700012&amp;script=sci_arttext|lingua2= |lingua3= |idioma=portugues |formato= |acessadoem=10 de fevereiro de 2013|aspas= |notas= }}&lt;/ref&gt; e a [[Sociedade Portuguesa de Quimica]]&lt;ref&gt;{{citar web |url=http://www.cienciahoje.pt/index.php?oid=46652&amp;op=all|titulo=Cem anos de Sociedade Portuguesa de Quimica |acessodata=10 de fevereiro de 2013 |autor= |coautores= |data=27|ano=2010 |mes=12 |formato= |obra=Ciencia Hoje |publicado= |paginas= |lingua= portugues|lingua2= |lingua3= |lang= |citacao= }}&lt;/ref&gt;. Estas instituicoes sao destinadas a cuidar de assuntos de merito da quimica, em seus aspectos cientificos, espistemologicos, metodologicos e pragmaticos. Estas sociedades sao abertas a participacao de profissionais em quimica e areas afins e atuam no desenvolvimento e consolidacao da comunidade, na divulgacao da quimica e de suas relacoes, aplicacoes e consequencias para o desenvolvimento do pais e para a melhoria da qualidade de vida dos cidadaos.[[Ficheiro:Curie-nobel-portrait-2-600.jpg|thumb|180px|direita|[[Marie Curie]] foi a primeira mulher agraciada com o [[Nobel de Quimica]] em 1911. Cem anos depois foi comemorado o [[Ano Internacional da Quimica]].]]

O ano de [[2011]] foi considerado o [[Ano Internacional da Quimica]], em resultado da reuniao da [[Assembleia Geral das Nacoes Unidas]] (AGNU), que decorreu em 31 de julho a 6 de agosto de 2009, em [[Glasgow]], na Escocia. A agenda de comemoracoes foi organizada pela [[Uniao Internacional de Quimica Pura e Aplicada]] (IUPAC) e pela Organizacao das Nacoes Unidas para a Educacao, a Ciencia e a Cultura ([[UNESCO]]). O objetivo do Ano Internacional da Quimica foi celebrar as contribuicoes da quimica para o bem-estar da humanidade, com enfase a importancia da quimica para os recursos naturais sustentaveis. Em 2011 tambem foi comemorado o centenario da primeira vez que o [[Premio Nobel de Quimica]] foi entregue a uma mulher, [[Marie Curie]], por suas pesquisas com [[radioisotopo]]s. Foi a primeira vez tambem que uma mulher ganhava uma das cinco modalidades do premio. Este fato motivou diversas celebracao pela contribuicao das mulheres a ciencia durante a Ano da Quimica.

O [[Premios Nobel|Premio Nobel]] e atribuido anualmente pela [[Academia Real das Ciencias da Suecia]] a diversos [[cientista]]s de diferentes campos, entre eles a [[Nobel de Quimica|quimica]]. A premiacao foi criada a partir do desejo de [[Alfred Nobel]] de galardoar personalidades que contribuissem para o bem-estar da humanidade. Este premio e administrado pela [[Fundacao Nobel]], adjudicado por um [[comite]] constituido por cinco membros eleitos pela [[Academia Real das Ciencias da Suecia]]. O primeiro Nobel de Quimica foi atribuido em 1901 a [[Jacobus Henricus van't Hoff]], dos [[Paises Baixos]], por sua descoberta das leis da dinamica da quimica e [[pressao osmotica]] em solucoes.&lt;ref&gt;{{citar web |url=http://noticias.sapo.ao/vida/noticias/artigo/1275214.html|titulo=Robert J. Lefkowitz e Brian K. Kobilka ganham o premio Nobel da Quimica|acessodata=10 de fevereiro de 2013 |autor= |coautores= |data=27|ano=2010 |mes=12 |formato= |obra=Ciencia Hoje |publicado= |paginas= |lingua= portugues|lingua2= |lingua3= |lang= |citacao= }}&lt;/ref&gt;

{{clr}}

{{Notas}}

{{Referencias|col=2}}

== Bibliografia ==
{{dividir em colunas}}
* {{citar livro|ultimo=Atkins|primeiro=Peter William|autorlink=Peter William Atkins|coautores=Paula, Julio de|titulo=Atkins' Physical Chemistry|ano=2006|local=|editora=Oxford University Press|edicao=8|paginas=1053|lingua3=en|isbn=9780716771111|url=http://books.google.com.br/books?isbn=071677111X|acessodata=14 de janeiro de 2013|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Atkins|primeiro=Peter William|autorlink=Peter William Atkins|coautores=Jones, Loretta|titulo=Chemical Principles: The Quest for Insight|ano=2008|local=|editora=W.H. Freeman|edicao=4|paginas=787|lingua3=en|isbn=9780716799030|url=|acessodata=14 de janeiro de 2013|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Brown|primeiro=Theodore L|coautores=Lemay, H. Eugene; Bursten, Bruce Edward; Lemay, H|titulo=Chemistry: The Central Science|ano=1999|local=|editora=Prentice Hall|edicao=8|paginas=|lingua3=en|isbn=0-13-010310-1|url=|acessodata=|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Brown|primeiro=Theodore L|coautores=Bursten, Bruce Edward; Kemp, Kenneth C; LeMay, Harold Eugene; Nelson, John H|titulo=Chemistry – the Central Science|ano=2003|local=Nova Jersei|editora=Prentice Hall|edicao=9|paginas=592|lingua3=en|isbn=9780130669971|url=http://books.google.com.br/books?id=kEAvAQAAIAAJ|acessodata=14 de janeiro de 2013|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Brown|primeiro=Theodore L|coautores=Bursten, Bruce Edward; LeMay, Harold Eugene; Murphy, Catherine J; Woodward, Patrick |titulo=Chemistry – the Central Science|ano=2009|local=Nova Jersei|editora=Prentice Hall|edicao=11|paginas=592|lingua3=en|isbn=0-13-236489-1|url=http://www.pearsonschool.com/index.cfm?locator=PSZ16f&amp;PMDBSUBCATEGORYID=&amp;PMDBSITEID=2781&amp;PMDBSUBSOLUTIONID=&amp;PMDBSOLUTIONID=6724&amp;PMDBSUBJECTAREAID=&amp;PMDBCATEGORYID=814&amp;PMDbProgramId=52962|acessodata=14 de janeiro de 2013|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Chandler|primeiro=David|coautores=|titulo=Introduction to Modern Statistical Mechanics|ano=1987|local=Nova Iorque|editora=Oxford University Press|edicao=|paginas=274|lingua3=en|isbn=9780195042771|url=http://books.google.com.br/books?isbn=0195042778|acessodata=14 de janeiro de 2013|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Chandra|primeiro=Sulekh|titulo=Comprehensive Inorganic Chemistry|ano=2005|local=Nova Deli|editora=New Age Publishers|edicao=|paginas=324|lingua3=en|isbn=9788122415124|url=http://books.google.com.br/books?isbn=8122415121|acessodata=14 de janeiro de 2013|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Chang|primeiro=Raymond|coautores=|titulo=Chemistry|ano=1998|local=Nova Iorque|editora=McGraw Hill|edicao=6|paginas=|lingua3=en|isbn=0-07-115221-0|url=|acessodata=|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Ebbin|primeiro=Darrell, D|coautores=|titulo=General Chemistry|ano=1990|local=Boston|editora=Houghton Mifflin|edicao=3|paginas=|lingua3=en|isbn=0-395-43302-9|url=|acessodata=|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Gibbs|primeiro=Josiah Willard|autorlink=Josiah Willard Gibbs|titulo=On the Equilibrium of Heterogeneous Substances|ano=1876|local=|editora=American Journal of Science and Arts|edicao=|paginas=458|lingua3=en|isbn=|url=http://books.google.com.br/books?id=j-NfuAAACAAJ|acessodata=14 de janeiro de 2013|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Halal|primeiro=John|coautores=|titulo=Milady's Hair Structure and Chemistry Simplified|ano=2008|local=|editora=Milady Publishing|edicao=5|paginas=|capitulo=Chapter 8: General Chemistry|lingua3=pt|isbn=1-4283-3558-7|url=http://www.wadsworthmedia.com/marketing/sample_chapters/156253629X_ch08.pdf|acessodata=14 de janeiro de 2013|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Hill|primeiro=John W.|coautores=Petrucci, Ralph H.; McCreary, Terry W.; Perry, Scott S|titulo=General Chemistry|ano=2005|local=Upper Saddle River|editora=Pearson Prentice Hall|edicao=4|paginas=1200|lingua3=en|isbn=9780131402836|url=http://books.google.com.br/books?isbn=0131402838|acessodata=14 de janeiro de 2013|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Laidler|primeiro=Keith James|titulo=The World of Physical Chemistry|ano=1993|local=Oxford|editora=Oxford University Press|edicao=|paginas=476|lingua3=en|isbn=9780198555971|url=http://books.google.com.br/books?id=AtfaAAAAMAAJ|acessodata=14 de janeiro de 2013|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Landau|primeiro=Lev Davidovich|autorlink=Lev Landau|coautores=Lifshitz, E. M.; Pitaevskii, L. P|titulo=Statistical Physics|ano=1980|local=Nova Iorque|editora=Elsevier Butterworth Heinemann|edicao=3|paginas=387|lingua3=en|isbn=9780750626361|url=http://books.google.com.br/books?isbn=0750626364|acessodata=14 de janeiro de 2013|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Lehn|primeiro=Jean-Marie|titulo=Supramolecular Chemistry: Concepts and Perspectives|ano=1995|local=Weinheim|editora=Wiley|edicao=|paginas=281|lingua3=en|isbn=9783527293117|url=http://books.google.com.br/books?isbn=3527293116|acessodata=14 de janeiro de 2013|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Leigh|primeiro=G. J|coautores=International Union of Pure and Applied Chemistry, Commission on the Nomenclature of Inorganic Chemistry|titulo=Nomenclature of Organic Chemistry – Recommendations 1990|ano=1990|local=Oxford|editora=Blackwell Scientific Publications|edicao=|paginas=|lingua3=en|isbn=0-08-022369-9|url=|acessodata=|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Mills|primeiro=Ian|coautores=Cvitaš, Tomislav; Kallay, Nicola; Klaus, Homann; Kuchitsu, Kozo|titulo=Quantities, units and symbols in physical chemistry|ano=1993|local=Oxford|editora=John Wiley &amp; Sons|edicao=2|paginas=166|lingua3=en|isbn=9780632035830|url=http://www.iupac.org/publications/books/gbook/index.html|acessodata=14 de janeiro de 2013|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Modell|primeiro=Michael|coautores=Reid, Robert C|titulo=Thermodynamics and Its Applications|ano=1974|local=Englewood Cliffs|editora=Prentice-Hall|edicao=0-13-914861-2|paginas=|lingua3=en|isbn=|url=|acessodata=|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Morrison|primeiro=Robert T|coautores=Boyd, Robert N; Boyd, Robert K|titulo=Organic Chemistry|ano=1992|local=|editora=Benjamin Cummings|edicao=6|paginas=|lingua3=en|isbn=0-13-643669-2|url=|acessodata=|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Pauling|primeiro=Linus|autorlink=Linus Pauling|titulo=General Chemistry|ano=1970|local=Nova Iorque|editora=Dover Publications|edicao=|paginas=|lingua3=en|isbn=0-486-65622-5|url=|acessodata=|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Reinhardt|primeiro=Carsten|coautores=|titulo=Chemical Sciences in the 20th Century: Bridging Boundaries|ano=2001|local=|editora=Wiley-VCH|edicao=|paginas=|lingua3=en|isbn=|url=|acessodata=|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Roberts|primeiro=John D|coautores=Caserio, Marjorie C|titulo=Basic Principles of Organic Chemistry|ano=1964|local=|editora=W. A. Benjamin|edicao=|paginas=|lingua3=en|isbn=|url=|acessodata=|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Schmidt|primeiro=Lanny D|coautores=|titulo=The Engineering of Chemical Reactions|ano=2005|local=Nova Iorque|editora=Oxford University Press|edicao=2|paginas=|lingua3=en|isbn=0-19-516925-5|url=|acessodata=|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Stryer|primeiro=L|coautores=Tymoczko, J. L.; Berg, J. M|titulo=Bioquimica|ano=2004|local=|editora=Guanabara|edicao=5|paginas=|lingua3=pt|isbn=|url=|acessodata=|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Vucinich|primeiro=Alexander|coautores=|titulo=Science in Russian culture|ano=1963|local=|editora=Stanford University Press|edicao=|paginas=|lingua3=en|isbn=0-8047-0738-3|url=http://books.google.com/books?id=YoE1wsA6USQC&amp;pg=PA388|acessodata=14 de janeiro de 2013|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Whitten|primeiro=Kenneth W|coautores=Davis, Raymond E; Peck, M. Larry|titulo=General Chemistry|ano=2000|local=Fort Worth|editora=Saunders College Publishing/Harcourt College Publishers|edicao=6|paginas=|lingua3=en|isbn=978-0-03-072373-5|url=|acessodata=|ref=harv}}
* {{citar livro|ultimo=Zumdahl|primeiro=Steven S|coautores=|titulo=Chemistry|ano=1997|local=Boston|editora=Houghton Mifflin|edicao=4|paginas=|lingua3=en|isbn=0-669-41794-7|url=|acessodata=|ref=harv}}

{{dividir em colunas fim}}

== Ver tambem ==
{{Correlatos
|wikcionario = Quimica
|wikilivros = Quimica
|wikiversidade = Portal:Quimica
}}
{{Portal-quimica}}
* [[Ano Internacional da Quimica]]
* [[Associacoes de Quimica]]
* [[Chemical Abstracts]]
* [[Engenharia Quimica]]
* [[Industria quimica|Industrias quimicas]]
* [[Instituicoes de Quimica]]
* [[Leis da quimica]]
* [[Anexo:Lista de quimicos|Lista de quimicos]]
* [[Anexo:Lista de produtos e substancias quimicas|Lista de produtos e substancias quimicas]]
* [[Nobel de Quimica]]
* [[Periodicos de quimica]]
* [[Tabela periodica]]

{{quimica-rodape}}
{{ciencias-rodape}}
{{Portal3|Quimica}}

{{DEFAULTSORT:Quimica}}

[[Categoria:Quimica| ]]

{{Link GA|sr}}
{{Link FA|fo}}
{{Link FA|sl}}
{{Link FA|zh-yue}}</text>
      <sha1>7fakmvepg5s54mpkss1i8474ava6z9p</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>