<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="pt">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipédia</sitename>
    <base>http://pt.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.22wmf21</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Multimédia</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter"/>
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussão</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuário(a)</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuário(a) Discussão</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipédia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipédia Discussão</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Ficheiro</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Ficheiro Discussão</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki Discussão</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Predefinição</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Predefinição Discussão</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ajuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ajuda Discussão</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoria</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoria Discussão</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal Discussão</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">Anexo</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">Anexo Discussão</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Livro</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Livro Discussão</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Ensino</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Ensino Discussão</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Módulo</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Módulo Discussão</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Engenharia sanitária</title>
    <ns>0</ns>
    <id>327294</id>
    <revision>
      <id>36640884</id>
      <parentid>35067820</parentid>
      <timestamp>2013-08-10T20:54:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>201.29.242.107</ip>
      </contributor>
      <text xml:space="preserve" bytes="4869">{{Sem-fontes|data=dezembro de 2012}}

A '''Engenharia sanitária''' é o ramo da [[engenharia]] que trata da exploração e do uso da [[água]], dos projetos e das obras de saneamento básico e de saneamento geral, tais como sistemas de abastecimento de água, de esgotos sanitários , de limpeza urbana, aí incluídos os sistemas de tratamento.

O engenheiro sanitarista deve ter ampla formação nas áreas ambiental, de [[Hidráulica]], de [[Hidrologia]] e de [[recursos hídricos]], pois planeja e orienta o uso da água de [[bacia hidrográfica|bacias hidrográficas]], elaborando Planos Diretores de Abastecimento de Água, de Esgotos Sanitários e  de Bacias Hidrógráficas. Ele também elabora projetos de redes de água e de [[esgoto]]s, [[irrigação]] e [[drenagem]], além de projetar [[canal|canais]] de escoamento. Este profissional também pode gerenciar a operação de Estações de Tratamento de Águas (ETA) e de Estações de Tratamento de Esgotos (ETE), que tratam águas poluídas ou [[contaminação|contaminadas]].

A organização, a iniciativa e o interesse por questões [[social|sociais]], ambientais e [[ecologia|ecológicas]] são alguns traços de personalidade que podem ajudar o profissional a ter sucesso no [[mercado de trabalho]].

O engenheiro sanitarista pode atuar em empresas de consultoria voltadas à estudos e projetos de obras sanitárias (água, esgoto, drenagem e resíduos sólidos), na criação de sistemas de irrigação, drenagem, saneamento e  bombeamento, inclusive em emissários submarinos ou subfluviais.Pode ainda desenvolver Estudos de Impactos Ambientais (EIA-RIMA), em conjunto com uma equipe multidisciplinar.

== Engenharia Sanitária no Brasil ==

[[Imagem:Encanamento.JPG|direita|thumb|200px|Trabalhadores realizando [[manutenção]] do '''saneamento''', na [[Avenida do Contorno (Belo Horizonte)|avenida do Contorno]], em [[Belo Horizonte]].]]

O Patrono da Engenharia Sanitária no Brasil é o sanitarista Francisco [[Saturnino de Brito]]. O Brasil possuiu ou produziu alguns dos engenheiros sanitaristas e hidráulicos bastante respeitáveis, tais como Saturnino de Brito, [[Saturnino de Brito Filho]],  [[Lucas Nogueira Garcez]], [[Pedro Parigot de Sousa]], [[José Martiniano de Azevedo Neto]], [[Enaldo Cravo Peixoto]], Adilson Serôa da Motta, Jorge Paes Rios, Fernando Botafogo, [[Theóphilo Benedicto Ottoni Netto]], etc.

No [[Brasil]], o exercício da profissão exige inscrição no [[CREA]] (Conselho Regional de Engenharia, Arquitetura e Agronomia).

A Engenharia Sanitária tem como associação a ABES - [[Associação Brasileira de Engenharia Sanitária e Ambiental]].

== Engenharia Sanitária na Europa ==

Em Portugal as primeiras publicações sobre sanitária e saúde pública foram desenvolvidas por [[Ricardo Jorge]] em 1884, mais tarde, os engenheiros [[António Lobato Faria]], [[Pedro Celestino da Costa]], entre outros, contribuíram para o desenvolvimento da Engenharia Sanitária em Portugal.

A escola mais antiga de Engenharia Sanitária em Portugal é a [[Faculdade de Ciências e Tecnologia da Universidade Nova de Lisboa]]. Esta faculdade confere actualmente o grau de Doutor em Engenharia Sanitária. Os primeiros engenheiros sanitaristas a surgir em Portugal formaram-se nesta Faculdade sob a forma de pós-graduação.

Um dos principais centros de desenvolvimento de investigação aplicada em Engenharia Sanitária é o Núcleo de Engenharia Sanitária do LNEC - [[Laboratório Nacional de Engenharia Civil]].

A Engenharia Sanitária tem como associação a APESB (Associação Portuguesa de Estudos de Saneamento Básico).

O [[IRAR]] (Instituto Regulador de Água e Resíduos) é um instituto que garante o cumprimento das regras impostas pelas legislação Portuguesa às entidades gestoras nos dominios das águas de abastecimento, residuais e residuos sólidos urbanos, industriais e hospitalares, sendo a maioria da legislação em vigor actualmente em Portugal decorrente de directivas comunitárias (Legislação da União Europeia). António Lobato Faria foi o primeiro presidente deste instituto.

== Ver também ==

{{correlatos
|wikilivros=Engenharia sanitária : Índice
}}
* [[Engenharia do ambiente]]
* [[Engenharia Hidráulica]]

== Ligações externas ==

* {{Link|pt|2=http://www.abes-dn.org.br/ |3=Associação Brasileira de Engenharia Sanitária e Ambiental}}
* {{Link|pt|2=http://www.profrios.kit.net/ |3= Página Especializada em Engenharia Sanitária e Ambiental}}
* [http://www.apesb.pt/ Associação Portuguesa para Estudos de Saneamento Básico - Portugal]
* [http://www.lnec.pt/organizacao/dha/nes Núcleo de Engenharia Sanitária do LNEC - Portugal]


{{Engenharia}}

{{esboço-ambiente}}

{{Portal3|Ambiente}}


[[Categoria:Ambiente]]
[[Categoria:Ecologia]]
[[Categoria:Tecnologia]]
[[Categoria:Engenharia]]
[[Categoria:Saneamento]]</text>
      <sha1>f7ejto2zyb0lln19mmc45eaxg403lz6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>