<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="pt">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipédia</sitename>
    <base>http://pt.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.22wmf21</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Multimédia</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter"/>
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussão</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuário(a)</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuário(a) Discussão</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipédia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipédia Discussão</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Ficheiro</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Ficheiro Discussão</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki Discussão</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Predefinição</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Predefinição Discussão</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ajuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ajuda Discussão</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoria</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoria Discussão</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal Discussão</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">Anexo</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">Anexo Discussão</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Livro</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Livro Discussão</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Ensino</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Ensino Discussão</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Módulo</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Módulo Discussão</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Engenharia de energia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1205215</id>
    <revision>
      <id>35264815</id>
      <parentid>35264749</parentid>
      <timestamp>2013-04-04T00:14:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>187.10.48.82</ip>
      </contributor>
      <comment>/* Histórico no Brasil */</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="7141">{{Predefinição:Global/Brasil}}
[[Imagem:Centrale Eolica Frigento.jpg|right|200px|center|thumb|O engenheiro de energia lida principalmente com as energias renovaveis.]]

A '''Engenharia de Energia''' é o ramo da [[engenharia]] que planeja, analisa e desenvolve sistemas de geração, transporte, transmissão, distribuição e utilização da [[energia]].&lt;ref&gt;[http://guiadoestudante.abril.com.br/profissoes/meio-ambiente-ciencias-agrarias/engenharia-energia-603071.shtml Guia do Estudante]&lt;/ref&gt; O engenheiro de energia lida com todas as formas de [[energia]] que compõem a matriz energética, seja ela renovavel ou não.

Não deve ser confudida com a [[engenharia elétrica]].

==Histórico no Brasil==

O primeiro curso de graduação em Engenharia de Energia do Brasil a ser criado no Brasil foi o da [[UERGS|UERGS (Universidade Estadual do Rio Grande do Sul)]] em março de 2003, localizada em Novo Hamburgo, sendo a primeira turma formada em março/2008, com o título de Engenharia de Energias e Desenvolvimento Sustentável. Em 2006 é fundada a [[Unipampa|Unipampa (Universidade Federal do Pampa)]], onde é oferecido o curso de Engenharia de Energias Renováveis e Ambiente, também no mesmo ano é fundada a [[UFABC|UFABC (Universidade Federal do ABC)]], e entre os cursos oferecidos está a graduação em Engenharia de Energia, além do [[mestrado]] e [[doutorado]] em Energia, cujo curso de graduação segue os moldes tradicionais dos demais cursos de Engenharia.  Em 2007, iniciaram-se os cursos na[[Unisinos | Unisinos (Universidade do Vale do Rio dos Sinos) ]], na [[PUC-MG|PUC-MG (PUC de Minas Gerais)]] e na [[Ufersa|Ufersa (Universidade Federal Rural do Semi-Árido)]]. Em 2008 foi a vez do curso de Engenharia de Energia ser criado na [[UnB|UnB (Universidade de Brasília)]], iniciado em 02/2008, e da [[Ufgd|UFGD (Universidade Federal da Grande Dourados)]], sendo que a primeira turma iniciou-se em 01/2009 e com Mestrado e Doutorado previstos para iniciar em 2013 e 2016, respectivamente. Em 2009, a [[UFPE|UFPE (Universidade Federal de Pernambuco)]], onde o curso ja  dispunha de um programa de pos-graduacao, Mestrado e Doutarado em Energia.  Em  2010 e a vez da [[Ufrgs|UFRGS(Universidade Federal do Rio Grande do Sul)]] e [[Ufsc|UFSC(Universidade Federal de Santa Catarina)]] fundaram seu curso, com previsão de Mestrado e Doutorado. O curso de graduação em Engenharia de Energia do Brasil está também alocado na Universidade Federal de Itajubá (uma das melhores instituições de ensino do Brasil). Em 2011 foi a vez da [[UNILAB|UNILAB (Universidade da Integração Internacional da Lusofonia Afro-Brasileira)]] criar o curso de Engenharia de Energias, sendo o curso abrangente de toda matriz energética brasileira. Em 2014, a [http://www.unesp.br Unesp (Universidade Estadual Paulista)] receberá a primeira turma no recém-criado curso de Engenharia de Energia, no [http://www.rosana.unesp.br Campus de Rosana].
 

A Energia foi, é e sempre será um assunto chave para a humanidade. O desenvolvimento de um país está diretamente ligado à disponibilidade de energia abundante e barata, em suas diversas formas. Este curso tem por objetivo apresentar aos  estudantes os princípios para que eles possam compreender a questão energética e sua interligação com o setor  econômico, permitindo-lhes avaliar e participar do desenvolvimento das diversas alternativas, em termos de produção e distribuição. O que faz com que a área envolva conhecimentos de engenharia, de planejamento e de economia.

==Disciplinas estudadas==
Com duração média de cinco anos, o tronco básico do curso e estruturado  com as disciplinas de matemática, física, informática e química. Na parte específica, o curso aborda as áreas como engenharia térmica (termodinâmica, transferência de calor, trabalho mecânico), combustão e combustíveis, eletricidade (conversão e distribuição), conversão energética da biomassa em combustíveis/produtos sólidos (ex: carvão vegetal, peletes e briquetes), líquidos (ex: etanol, biodiesel e bio-óleo) e gasosos (ex: biogás e gás de síntese), potenciais hidráulicos, energia eólica e solar (térmica e fotovoltaica), nuclear e novas tecnologias (células à combustível, geotérmica, oceânica, etc). Esses temas estão concentrados em matérias que definem como conversão/geração, distribuição, monitoramento e uso final da energia levando em conta aspectos ambientais, sociais e econômicos. Sendo também estudadas as legislações e as normas que regulam o setor, bem como da engenharia no sistema CREA/CONFEA.

==O profissional==
O empenho do governo federal em acelerar o crescimento econômico do país traz embutida a promessa de muito trabalho para o profissional de engenharia de energia, principalmente para quem trabalha com [[petróleo]], [[biomassa]] ([[etanol]] e outros [[biocombustíveis]]). Os maiores empregadores são a [[Petrobras]], [[Eletrobrás]], usinas de etanol e biodiesel, bem como  companhias de transporte e distribuição de gás natural. As melhores oportunidades estão nos estados de forte perfil industrial e petrolífero, como São Paulo, Rio de Janeiro, Minas Gerais, Espirito Santo, Rio Grande do Norte, Bahia, Alagoas, Sergipe e agora mais recentemente, com sua expressiva industrialização,  Pernambuco. Os investimentos em usinas de [[etanol]] e [[biodiesel]] também criam boas chances de trabalho no interior de São Paulo e nas regiões Nordeste e Centro-Oeste, locais onde há grande produção de cana-de-açúcar.


=={{Ligações externas}}==
* [http://www.sp.senac.br/engenharia  Centro Universitário Senac - São Paulo]
* [http://www.uergs.edu.br/ UERGS]
* [http://www.engenhariaemenergia.com/]
* [http://www.ufgd.edu.br UFGD - Universidade Federal da Grande Dourados]
* [http://pt.wikipedia.org/wiki/Universidade_Federal_do_Rio_Grande_do_Sul#Cursos_de_gradua.C3.A7.C3.A3o UFRGS]
* [http://www.unb.br/ UnB - Universidade de Brasília]
* [http://www.ufabc.edu.br/ UFABC]
* [http://www.unisinos.br/ UNISINOS]
* [http://www.pucminas.br/ PUC-MG]
* [http://www.ufersa.edu.br/ UFERSA]
* [http://www.petrobras.com.br/ Petrobras]
* [http://www.aneel.gov.br/ ANEEL]
* [http://www.mme.gov.br/ Ministério de Minas e Energia]
* [http://cursos.unipampa.edu.br/bage/engenhariadeenergias/ UNIPAMPA]
* [http://www.unifei.edu.br/ UNIFEI]
* [http://www.ufpe.edu.br/ UFPE]
* [http://www.ufsc.br/ UFSC]
* [http://www.uniara.com.br/graduacao/engenharia_bioenergetica/]
* [http://www.unila.edu.br/ UNILA - Universidade Federal da Integração Latino-Americana]
* [http://www.sjc.unifesp.br/portal/ UNIFESP - Universidade Federal de São Paulo]
* [http://www.unilab.edu.br/ UNILAB - Universidade da Integração Internacional da Lusofonia Afro-Brasileira - Redenção/CE ]

==Ver também==
==Bibliografia==
* {{citar web | autor=Editora Abril | título=Guia de Profissões | trabalho=Engenharia de Energia | url=http://guiadoestudante.abril.uol.com.br/profissoes/profissoes_269381.shtml | acessodata=[[07 de Julho]] de [[2008]] }}

{{Referências}}

[[Categoria:Engenharia]]

{{esboço-engenharia}}

{{Engenharia}}</text>
      <sha1>h94fbgex41fa0mgxmoxibmeafnxmznq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>