<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.8.xsd" version="0.8" xml:lang="pt">
  <siteinfo>
    <sitename>Wikipédia</sitename>
    <base>http://pt.wikipedia.org/wiki/Wikip%C3%A9dia:P%C3%A1gina_principal</base>
    <generator>MediaWiki 1.22wmf21</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">Multimédia</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">Especial</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter"/>
      <namespace key="1" case="first-letter">Discussão</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">Usuário(a)</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">Usuário(a) Discussão</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">Wikipédia</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">Wikipédia Discussão</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">Ficheiro</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">Ficheiro Discussão</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">MediaWiki</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">MediaWiki Discussão</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">Predefinição</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">Predefinição Discussão</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">Ajuda</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">Ajuda Discussão</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">Categoria</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">Categoria Discussão</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">Portal</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">Portal Discussão</namespace>
      <namespace key="102" case="first-letter">Anexo</namespace>
      <namespace key="103" case="first-letter">Anexo Discussão</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">Livro</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">Livro Discussão</namespace>
      <namespace key="446" case="first-letter">Ensino</namespace>
      <namespace key="447" case="first-letter">Ensino Discussão</namespace>
      <namespace key="828" case="first-letter">Módulo</namespace>
      <namespace key="829" case="first-letter">Módulo Discussão</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>Petróleo</title>
    <ns>0</ns>
    <id>14512</id>
    <revision>
      <id>37110319</id>
      <parentid>37110287</parentid>
      <timestamp>2013-10-14T11:03:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Lauro Chieza de Carvalho</username>
        <id>481242</id>
      </contributor>
      <minor/>
      <comment>[[WP:REV|Revertidas]] edições por [[Especial:Contribuições/2001:690:2200:9A41:70C0:8DC9:F6ED:AD64|2001:690:2200:9A41:70C0:8DC9:F6ED:AD64]] para a última versão por [[Especial:Contribuições/201.27.197.119|201.27.197.119]], de 21h28min de 3 de ou...</comment>
      <text xml:space="preserve" bytes="36921">{{Mais notas||ci|data=julho de 2011}}
[[Imagem:Gusher Okemah OK 1922.jpg|thumb|upright|Extração de petróleo em [[Okemah]], [[Oklahoma]], [[Estados Unidos]] 1922]]

'''Petróleo''' (do [[latim]] ''petroleum,'' ''petrus'' = pedra e ''oleum'' = óleo, do [[língua grega|grego]] {{lang|el|πετρέλαιον}} [{{lang|el|''petrélaion''}}], "óleo da pedra", do [[grego antigo]] πέτρα [''petra''], pedra + έλαιον [''elaion''] [[azeite]], qualquer substância oleosa, no sentido de ''óleo bruto''), é uma substância oleosa, [[inflamável]], geralmente menos [[densidade|densa]] que a [[água]], com cheiro característico e coloração que pode variar desde o incolor ou castanho claro até o preto, passando por verde e marrom (castanho). 
Trata-se de uma combinação complexa de [[hidrocarboneto]]s, composta na sua maioria de hidrocarbonetos alifáticos, alicíclicos e aromáticos, podendo conter também quantidades pequenas de [[nitrogênio]], [[oxigênio]], compostos de [[enxofre]] e íons metálicos, principalmente de [[níquel]] e [[vanádio]]. Esta categoria inclui petróleos leves, médios e pesados, assim como os óleos extraídos de areias impregnadas de [[alcatrão]]. Materiais hidrocarbonatados que requerem grandes alterações químicas para a sua recuperação ou conversão em matérias-primas para a refinação do petróleo, tais como [[Xisto betuminoso|óleos de xisto]] crus, óleos de xisto enriquecidos e combustíveis líquidos de [[hulha]], não se incluem nesta definição.

O petróleo é um [[recurso natural]] abundante, porém sua prospecção envolve elevados custos e complexidade de estudos. É também atualmente a principal fonte de [[energia (sociedade)|energia]], servindo também como base para fabricação dos mais variados produtos, dentre os quais destacam-se [[benzina]]s, óleo [[diesel]], [[gasolina]], alcatrão, [[polímero]]s [[plástico]]s e até mesmo [[medicamento]]s. Já foi causa de muitas guerras e é a principal fonte de renda de muitos países, sobretudo no [[Oriente Médio]].

Além de gerar a gasolina que serve de combustível para grande parte dos automóveis que circulam no mundo, vários produtos são derivados do petróleo como, por exemplo, a [[parafina]], [[Gás liquefeito de petróleo|GLP]], [[asfalto|produtos asfálticos]], [[Nafta (combustível)|nafta]] petroquímica, [[querosene]], [[polímeros]], solventes, óleos combustíveis, óleos lubrificantes, óleo diesel e combustível de aviação.

== Origem ==
A hipótese mais aceita leva em conta que, com o aumento da temperatura, as moléculas do [[querogênio]] começariam a ser quebradas, gerando compostos orgânicos líquidos e gasosos, num processo denominado [[catagênese]]. Para se ter uma acumulação de petróleo seria necessário que, após o processo de geração (cozinha de geração) e expulsão, ocorresse a migração do óleo e/ou gás através das camadas de rochas adjacentes e porosas, até encontrar uma [[rocha selante]] e uma estrutura geológica que detenha seu caminho, sobre a qual ocorrerá a acumulação do óleo e/ou gás em uma rocha porosa chamada [[rocha reservatório]]. É de aceitação para a maioria dos [[geólogo]]s e [[Geoquímica|geoquímicos]], que ele se forme a partir de [[Composto orgânico|substâncias orgânicas]] procedentes da superfície terrestre (detritos orgânicos), mas esta não é a única teoria sobre a sua formação.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://filipedebarros.wordpress.com/tag/formacao-do-petroleo-teoria-organica/|título=Teoria orgânica ga formação do petróleo|autor=Filipe de Barros|data=200de abril de 2009|publicado=|acessodata=22 de dezembro de 2012}}&lt;/ref&gt;&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://cepa.if.usp.br/energia/energia1999/Grupo1A/origem.html|título=A origem do petróleo|autor=Cepa|data=|publicado=|acessodata=22 de dezembro de 2012}}&lt;/ref&gt;

Uma outra hipótese, datada do século XIX, defende que o petróleo teve uma [[origem inorgânica do petróleo|origem inorgânica]], a partir dos depósitos de carbono que possivelmente foram formados com a formação da Terra.&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://www.seesp.org.br/site/todas-as-edicoes-do-je/44-je-328/342-opiniao-a-origem-inorganica-do-petroleo-.html|título=A origem inorgânica do petróleo|autor=|data=|publicado=|acessodata=22 de dezembro de 2012}}&lt;/ref&gt;

== História da indústria petrolífera ==
=== Antiguidade ===
Registros históricos da utilização do petróleo remontam a {{AC|4000|x}} devido a exudações e afloramentos frequentes no Oriente Médio. Os povos da [[Mesopotâmia]], do [[Egito]], da [[Pérsia]] e da [[Judeia]] já utilizavam o [[betume]] para pavimentação de estradas, calafetação de grandes construções, aquecimento e iluminação de casas, bem como lubrificantes e até laxativo. Os chineses já perfuravam poços, usando hastes de bambu, no mínimo em {{AC|347|x}}

[[Amiano Marcelino]], historiador do período final do [[Império Romano]], menciona o ''óleo da Media'', usado em flechas incendiárias, e que não era apagado com água, apenas com areia; um outro óleo, mais viscoso, era produzido na Pérsia, e chamado na língua persa de ''nafta''.&lt;ref name="amiano.marcelino.23.6.37-38"&gt;[[Amiano Marcelino]], ''História Romana'', Livro XXIII, Capítulo 6, ''Uma descrição das dezoito grandes províncias do reino persa, com a força de cada uma e os costumes dos seus habitantes'', 37-38 [http://penelope.uchicago.edu/Thayer/E/Roman/Texts/Ammian/23*.html &lt;nowiki&gt;[em linha]&lt;/nowiki&gt;]&lt;/ref&gt;

No início da era cristã, os [[árabes]] davam ao petróleo fins bélicos e de iluminação. O petróleo de [[Bacu]], no [[Azerbaijão]], já era produzido em escala comercial, para os padrões da época, quando [[Marco Polo]] viajou pelo norte da Pérsia, em 1271.&lt;ref name="Azerbaijan's Oil History:"&gt;Azerbaijan's Oil History: http://azer.com/aiweb/categories/magazine/ai102_folder/102_articles/102_oil_chronology.html&lt;/ref&gt;

=== Origens da indústria petrolífera ===
[[Imagem:Oilfield Installation.jpeg|thumb|esquerda|Instalação petrolífera]]

A moderna indústria petrolífera data de meados do {{séc|XIX}}. Em 1850, [[James Young]], na [[Escócia]], descobriu que o petróleo podia ser extraído do [[carvão]] e [[xisto betuminoso]], e criou processos de refinação. O primeiro poço moderno foi perfurado em Bibiheybət (Bibi-Heybat), próximo a Bacu, no Azerbaijão, no ano de 1846. O Azerbaijão foi o maior produtor de petróleo no {{séc|XIX}} e no final desse sua produção era de mais da metade da produção mundial.&lt;ref name="Azerbaijan's Oil History:"/&gt; O primeiro poço comercial da [[Romênia]] foi perfurado em 1857. O primeiro poço nas [[Américas]] foi perfurado no [[Canadá]], em 1858. Em agosto de 1859 o norte-americano [[Edwin Laurentine Drake]] perfurou o primeiro poço nos [[Estados Unidos]] para a procura do petróleo (a uma profundidade de 21 metros), no estado da [[Pensilvânia]].&lt;ref name="WDL"&gt;{{cite web |url = http://www.wdl.org/pt/item/11368/ |title = Titusville, Pensilvânia, 1896 |website = [[World Digital Library]] |date = 1896 |accessdate = 2013-07-17 }}&lt;/ref&gt; O poço revelou-se produtor e a data passou a ser considerada, pelos norte-americanos, a do nascimento da moderna indústria petrolífera. A produção de óleo cru nos Estados Unidos, de dois mil barris em 1859, aumentou para aproximadamente três milhões em 1863, e para dez milhões de barris em 1874.

=== O Oriente Médio ===
A história da exploração petrolífera no [[Oriente Médio]] nasceu da rivalidade entre a [[Grã-Bretanha]] e o [[Império Russo]].

O barão [[Paul Julius Reuter]] (fundador da [[Reuters]]) negociara acordos com a [[Pérsia]] desde 1872, renovados em 1889, que previam a exploração de petróleo, de maneira a neutralizar os interesses russos na região. Uma vez que o regime czarista temia a aproximação britânica da sua fronteira sul, as suas pressões diplomáticas levaram à anulação destes acordos.

[[Imagem:Depositos Galp Bobadela.JPG|thumb|Depósito petrolífero]]
Sem desistência britânica, as negociações com [[Teerã]] foram retomadas por [[William Knox d'Arcy]]. Uma vez que o Xá necessitava de recursos financeiros, acabou sendo assinado um novo contrato, em 28 de maio de 1901. Pelos seus termos, mediante o pagamento de 20 mil [[libra esterlina|libras esterlinas]] líquidas à vista, idêntico montante em [[Ação (finanças)|ações]] e uma percentagem de 16% sobre os eventuais lucros, era garantida a concessão da exploração por 60 anos, sobre dois terços do território do país. Para explorá-la, d'Arcy contratou o engenheiro [[George Reynolds]], que priorizou uma região entre a Pérsia (atual [[Irã]]) e a [[Mesopotâmia]] (atual [[Iraque]]), a cerca de 500&amp;nbsp;[[quilômetro]]s do [[golfo Pérsico]]. A primeira perfuração iniciou-se em 1902, sob temperaturas de até 50° Celsius à sombra, numa área desértica e inóspita, habitada por tribos nómadas hostis. Finalmente em abril de 1904, uma das perfurações começou a produzir, demonstrando, mesmo em quantidade insuficiente, a existência de petróleo na região.

Os problemas postos à empreitada eram agora financeiros, uma vez que a estimativa inicial de investimento para a perfuração de dois poços havia sido de cerca de 10 mil libras, e em quatro anos de trabalho, d'Arcy já havia investido 200 mil. Necessitando de capital, d'Arcy negociou com a [[Burmah Oil Company]], de [[Glasgow]], a quem cedeu parte das suas ações. De comum acordo foi escolhida uma nova zona de prospecção: a chamada "planície do óleo", a sudoeste de Teerã, perto do [[Chatt al-Arab]]. Novamente os gastos mostraram-se pesados: foi necessário abrir uma estrada e o transporte de 40&amp;nbsp;[[tonelada]]s de equipamentos e materiais para que se começasse a perfurar, em Janeiro de 1908. Insatisfeita com a falta de resultados, em 14 de Maio, a Burmah Oil determinou que Reynolds abandonasse as perfurações. Em 26 de Maio, entretanto, o petróleo jorrou em [[Masjed Soleiman]]. De acordo com a lenda, Reynolds enviou um [[telegrama]] à empresa: "''Ver Salmo 104, versículo 15, terceiro parágrafo''".&lt;ref&gt;"''Que Ele possa fazer sair o óleo da terra para a alegria de todos.''" (Salmos 104:15).&lt;/ref&gt;

Para custear os pesados investimentos necessários à exploração, transporte e refino do produto, a Burmah Oil fundou em 1909 a [[Anglo-Persian Oil Company]] (atual [[BP]]), cujas ações dispararam. Foi construído um [[oleoduto]] de 225 quilômetros e instalada uma [[refinaria]] em [[Abadã]], próximo à fronteira com o Iraque. Entretanto, as dificuldades financeiras retornaram em 1912, quando a companhia esgotou o seu capital de giro. Impunha-se uma fusão com a sua rival, a anglo-holandesa [[Royal Dutch Shell]] que, à época dominava o mercado. Entretanto, para o governo britânico à época, o controle sobre o fornecimento de petróleo era estratégico, inclusive porque os programas navais de seu Almirantado, para 1912, 1913 e 1914, estabelecidos para confrontar o [[Império Alemão]], dependiam da construção de navios movidos a óleo, e não mais a [[carvão]].

Ao mesmo tempo, no Iraque, a [[Turkish Petroleum Company]], fundada em 1912 por iniciativa da Royal Dutch Shell e do [[Deutsche Bank]] (cada um com 50% das ações), em colaboração com o armênio [[Calouste Gulbenkian]] manifestava interesse no negócio. Nesse cenário, alguns dias antes da eclosão da [[Primeira Guerra Mundial]], o jovem parlamentar [[Winston Churchill]] colocou em votação na [[Câmara dos Comuns]] a proposta de nacionalização da Anglo-Persian, através da qual o governo britânico adquiria 50% das ações da companhia pelo montante de 2,2 milhões de libras.

Em seguida, os britânicos envidaram esforços para obter a fusão da Turkish com a Anglo-Persian. Ainda em 1914, o novo consórcio passou a ser controlado em 50% pelos ingleses, ficando a Shell e o Deutsche Bank com 25% cada um; 5% dos lucros eram destinados a Gulbenkian, que passou a ser conhecido desde então como o "''Senhor 5%''".

Com a Primeira Guerra Mundial em progresso, a cooperação anglo-germânica para a exploração petrolífera era anulada. Com a rendição alemã e o desmembramento do [[Império Otomano]], as potências vencedoras passaram a controlar o mercado na região.

O primeiro-ministro britânico [[Lloyd George]] e o presidente do Conselho francês [[Alexandre Millerand]] firmaram o [[acordo de San Remo]], através do qual o instrumento do desenvolvimento petrolífero ficou sendo a Turkish Petroleum Company; os franceses receberam a parte alemã da companhia, que havia sido sequestrada pelos britânicos durante a guerra. Em troca, os franceses renunciaram a suas pretensões territoriais sobre [[Mossul]] (no norte do Iraque). A Grã-Bretanha, por sua vez, declarou que qualquer companhia privada que explorasse jazidas de petróleo ficaria sob o seu controle.

O acordo de San Remo representou um duro golpe para os [[Estados Unidos]], que, diante da hegemonia britânica passaram a demonstrar preocupação com o seu abastecimento. Um acordo entre ambas as nações só foi firmado em 1925.

Enquanto isso, [[Faiçal I do Iraque]] confirmou oficialmente a concessão celebrada em 1912, permitindo o início da prospecção em seu país. Finalmente, a 15 de outubro de 1927, às 3 horas da manhã, perto de [[Kirkuk]], ecoou um imenso estrondo, sucedido por um jorro de petróleo, de 15 metros acima da torre. Para explorá-lo, foi assinado um contrato, em 31 de julho de 1928, no hotel das Termas de Ostrende, nos [[Países Baixos]]. Pelos seus termos, estabelecia-se a [[Iraq Petroleum Company]] (em substituição à Turkish Petroleum Company) cujo capital foi repartido entre a britânica Anglo-Persian (23,75%), a Companhia Francesa de Petróleos (23,75%), um cartel estadunidense (Gulf, Texaco, Exxon, Mobil, com 23,75%) e os 5% de Gulbenkian. Reunidos, os representantes dessas companhias traçaram uma linha vermelha em torno do território do antigo Império Otomano, onde apenas a Pérsia e o [[Kuwait]] foram excluídos. No interior dessa zona, todas as operações petrolíferas deveriam ser desenvolvidas em colaboração entre elas, e apenas entre elas.

De acordo com os relatórios dos geólogos à época, a [[Arábia]] parecia "''desprovida de qualquer perspectiva de petróleo''" e a prospecção ali deveria "''ser classificada na categoria do puro jogo''". Entretanto, o fato do petróleo ocorrer em abundância na Pérsia e no Iraque indicava que o mesmo podia ocorrer na Arábia, levando a que o [[Nova Zelândia|neozelandês]] [[Frank Holmes]], com experiência na [[África do Sul]] e em [[Aden]], no [[Iémen]], se estabelecesse na pequena ilha de [[Bahrein]]. Holmes obteve do xeque local uma concessão para a prospecção de petróleo, em 1925.

Em 1926, com seus recursos esgotados, Holmes propôs vender a sua concessão aos britânicos, mas foi rechaçado, uma vez que, mesmo duvidando da presença de óleo na região, percebiam-no como um intruso. Holmes então dirigiu-se a [[Nova Iorque]] e propôs a venda da sua concessão aos estadunidenses, adquirida pela [[Gulf Oil]] em 1927. Essa companhia, entretanto tornou-se parte da Iraq Petroleum Company em 1928. Como esta era signatária do acordo da Linha Vermelha, tornava-se impossível para a Gulf operar sozinha no Bahrein. Desse modo, revendeu as suas ações à Standard Oil of California (SOCAL, ex-[[Standard Oil Company]]), que havia ratificado o acordo. Essa operação irritou os britânicos, que não admitiam que os estadunidenses se instalassem no Oriente Médio. Sob a égide britânica, os xeques não podiam agir por conta própria. Uma cláusula de nacionalidade britânica era exigida para explorar o petróleo. Para contornar o impedimento, a SOCAL estabeleceu uma filial no [[Canadá]], um território britânico. Um ano mais tarde, convencidos de que não havia petróleo em Bahrein, os britânicos acabaram concordando. As perfurações iniciaram-se, desse modo, em 1931. Em 31 de maio de 1932, uma jazida era descoberta, vindo a inverter o equilíbrio regional e mundial, e criando uma situação que dura até aos dias de hoje.

Na Arábia Saudita, em maio de 1933, o rei [[Ibn Saud]], concedeu à SOCAL o direito de exploração do petróleo de seu país por 60 anos, mediante um pagamento de 35 mil peças de ouro. O articulador do mesmo foi [[Saint John Philby]], antigo funcionário britânico do Império das Índias, transformado em conselheiro de Ibn Saud.

Derrotados na Arábia Saudita, os britânicos associaram-se aos estadunidenses, um ano e meio mais tarde, em partes iguais, no Kuwait, a última zona de prospecção. As seis primeiras perfurações foram infrutíferas até que, em 1938, vastas reservas foram descobertas no Kuwait e na Arábia.

=== O pós-segunda guerra e a criação da OPEP ===
[[Imagem:Gulf Offshore Platform.jpg|thumb|esquerda|upright|Plataforma marinha de extração do petróleo]]

Após a [[Segunda Guerra Mundial]], o movimento pela [[descolonização]] foi seguido pelo direito das nações disporem livremente dos próprios [[recursos naturais]]. Nesse contexto, os países do [[Golfo Pérsico]] passaram a manifestar o desejo de libertar-se das companhias petrolíferas ocidentais. Assim, em 1948, com o apoio dos Estados Unidos enquanto superpotência, obtiveram o fim do "[[acordo da Linha Vermelha]]". Empresas recém-chegadas, como a estadunidense [[Getty Oil Company]], ofereceram melhores condições à Arábia Saudita, obrigando as companhias petrolíferas, determinadas a manter as suas posições, a conceder a este país, em 1950, uma fatia dos lucros da exploração petrolífera na base de 50/50. Essa concessão foi estendida ao [[Bahrein]] e, posteriormente, ao [[Kuwait]] e ao [[Iraque]].

Como as multinacionais anglo-americanas (as "[[sete irmãs]]"), conservassem o controle dos preços e dos volumes de produção, 1950 foi também o ano da primeira tentativa de contestação. No Irã, o primeiro-ministro [[Mohammed Mossadegh]] nacionalizou as jazidas do país. Os britânicos, prejudicados, organizaram um bloco militar em favor das exportações. Durante quatro anos os iranianos resistiram até que, em 1954, os estadunidenses eliminaram Mossadegh, assumiram o controle do petróleo iraniano e, de passagem, afastaram os ingleses.

Em 1960, a Arábia Saudita, o Kuwait, o Irã, o Iraque e a [[Venezuela]] criaram a [[Organização dos Países Exportadores de Petróleo]] (OPEP) com o objetivo, segundo a organização, de permitir aos países produtores de petróleo de exercerem soberania sobre suas reversas de petróleo, em um momento em que o mercado internacional estava dominado pelas "sete irmãs".&lt;ref name="opec.about.us.brief.history"&gt;[[Organização dos Países Exportadores de Petróleo|OPEP]], ''About Us'', ''Brief History'' [http://www.opec.org/opec_web/en/about_us/24.htm &lt;nowiki&gt;[em linha]&lt;/nowiki&gt;]&lt;/ref&gt;

Ainda demoraria uma década, entretanto, para que a correlação de forças entre países consumidores e países produtores fosse alterada. Isso aconteceu quando, devido a um acidente que danificou o [[oleoduto]] entre a Arábia Saudita e o [[mar Mediterrâneo]], levou a uma diminuição da oferta de 5 mil barris/dia no mercado. Como consequência, os preços do petróleo subiram, e a OPEP deu-se conta de seu poder.

As nacionalizações voltaram à ordem do dia nos países árabes: em 1972, o Iraque recuperou o controle da sua indústria petrolífera, nacionalizando-a em 1975. Sem desejar ser reduzidas a meros compradores de petróleo, as companhias ocidentais introduziram uma nova figura jurídica para manter o seu "status": os "contratos de partilha da produção". Por eles, passaram a se associar à produção local do petróleo e a comercializar por sua própria conta uma parte da produção da [[jazida]].

A [[Guerra do Yom Kipur]] (1973), provocou o primeiro choque petrolífero mundial. A OPEP elevou o preço do barril em 70% e limitou a sua produção. No ano seguinte (1974), o Kuwait e o [[Catar]] assumiram o controle (em até 60%) das companhias que atuavam em seu território. A Arábia Saudita fez o mesmo antes de nacionalizar completamente a [[Arabian-American Oil Company]] (ARAMCO) em 1976.

Esses fatos levaram a que os países produtores passassem a controlar o mercado, tendo as companhias perdido a capacidade de ditar os preços do crude. Elas conservam, e mantém até hoje, ainda, a primazia sobre o refinamento, o transporte e a comercialização do óleo e derivados. Se em 1940, o Oriente Médio produzia 5% do petróleo mundial, em 1973, à época do choque petrolífero, atingia 36,9%.

=== O petróleo no Brasil ===
[[Imagem:Paraguaçu Paulista (1957-1965) Visitando a t. prospect. petroleo .jpg|thumb|Poço de petróleo em [[Paraguaçu Paulista]]]]

No [[Brasil]], a primeira sondagem foi realizada no município de [[Bofete]] no estado de [[São Paulo]], entre 1892 e 1896, por iniciativa [[Eugênio Ferreira de Camargo]]. Foi responsável pela primeira perfuração, até à profundidade de 488 metros, que teve como resultado apenas água [[Enxofre|sulfurosa]].

Em 1932 foi instalada a primeira refinaria de petróleo do país, a [[Refinaria Rio-grandense de Petróleo]], em [[Uruguaiana]], a qual utilizava petróleo importado do [[Chile]], entre outros países.

Foi somente no ano de 1939 que foi descoberto óleo em [[Lobato (Salvador)|Lobato]] ([[Salvador (Bahia)|Salvador]]), no estado da [[Bahia]].

Desde os anos 1930 o tema do petróleo foi amplamente discutido no Brasil, polarizado entre os que defendiam o monopólio da [[União (Brasil)|União]] e os que defendiam a participação da iniciativa privada na exploração petrolífera. Entretanto, naquele período, o país ainda dependia das empresas privadas multinancionais para todas as etapas da exploração petrolífera, desde a extração, refino até a distribuição de combustíveis.
&lt;!-----
  *** Ficheiro não existente ***
[[Imagem:Praça do Teatro Municipal Dix-Huit.jpg|thumb|esquerda|[[Mossoró]], segunda maior cidade do estado do [[Rio Grande do Norte]], é maior produtor de petróleo em terra do Brasil.&lt;ref&gt;{{Citar web|url=http://www.unp.br/noticias-ultimas-det?noticia=700|titulo=Cursos da área de Petróleo e Gás na UnP ajudam no desenvolvimento do Estado|publicado=Universidade Potiguar|data=14/09/2011|acessodata=19/09/2011}}&lt;/ref&gt;]]
-----&gt;
Após a [[Segunda Guerra Mundial]] iniciou-se no país um grande movimento em prol da nacionalização da produção petrolífera. Naquela época o Brasil era um grande importador de petróleo e as reservas brasileiras eram pequenas, quase insignificantes. Mesmo assim diversos movimentos sociais e setores organizados da sociedade civil mobilizaram a campanha ''"[[O petróleo é nosso!]]"'', que resultou na criação da [[Petrobrás]] em 1953, no segundo Governo de [[Getúlio Vargas]]. A [[Lei 2004 de 3 de outubro de 1953|Lei 2.004]] de 3 de outubro de 1953 também garantia ao Estado o monopólio da extração de petróleo do subsolo, que foi incorporado como artigo da [[Constituição brasileira de 1967|Constituição de 1967]] (Carta Política de 1967) através da Emenda nº&amp;nbsp;1, de 1969. O monopólio da União foi eliminado em 1995, com a EC 9/1995 que modificou o Art.&amp;nbsp;177 da Constituição Federal.

Após a [[crise petrolífera de 1973]], a Petrobrás modificou sua estratégia de exploração petrolífera, que até então priorizava parcerias internacionais e a exploração de campos mais rentáveis no exterior. Entretanto, naquela época o Brasil importava 90% do petróleo que consumia e o novo patamar de preços tornou mais interessante explorar petróleo nas áreas de maior custo do país, e a Petrobrás passou a procurar petróleo em alto mar. Em 1974 a Petrobrás descobre indícios de petróleo na [[Bacia de Campos]], confirmados com a perfuração do primeiro poço em 1976. Desde então esta região da Bacia de Campos tornou-se a principal região petrolífera do país, chegando a responder por mais de 2/3 do consumo nacional até o início dos anos 1990, e ultrapassando 90% da produção petrolífera nacional nos anos 2000.

Em 2007 a Petrobrás anunciou a descoberta de petróleo na camada denominada [[Camada pré-sal|pré-sal]], que posteriormente verificou-se ser um grande campo petrolífero, estendendo-se ao longo de 800&amp;nbsp;km na costa brasileira, do estado do Espírito Santo ao de Santa Catarina, abaixo de espessa camada de sal (rocha salina) e englobando as bacias sedimentares do Espírito Santo, de Campos e de Santos. O primeiro óleo do pré-sal foi extraído em 2008 e alguns poços como [[Tupi]]{{dn}} estão em fase de teste, devendo iniciar a produção comercial em 2010.

== Geologia ==
[[Imagem:Oil well scheme.svg|thumb|upright|Esquema de uma bomba para extração de petróleo]]
O petróleo está associado a grandes estruturas que comunicam a [[crosta]] e o [[manto]] da Terra, sobretudo nos limites entre [[Placa tectónica|placas tectônicas]].

O petróleo e [[gás natural]] são encontrados tanto em terra quanto no mar, principalmente nas bacias sedimentares (onde se encontram meios mais porosos - reservatórios), mas também em rochas do embasamento cristalino. Os [[hidrocarboneto]]s, portanto, ocupam espaços porosos nas rochas, sejam eles entre grãos ou fraturas. São efetuados estudos das potencialidades das estruturas acumuladoras (armadilhas ou trapas), principalmente através de [[Sismologia|sísmica]] que é o principal método geofísico para a pesquisa dos hidrocarbonetos.

Durante a perfuração de um poço, as rochas atravessadas são descritas, pesquisando-se a ocorrência de indícios de hidrocarbonetos. Logo após a perfuração são investigadas as propriedades radioativas, elétricas, magnéticas e elásticas das rochas da parede do poço através de ferramentas especiais (perfilagem) as quais permitem ler as propriedades físicas das rochas, identificar e avaliar a ocorrência de hidrocarbonetos.

== Constituintes da destilação do petróleo ==
Nas refinarias, o petróleo é submetido a uma [[destilação fracionada]], sendo o resultado desse processo separado em grupos. Nesta destilação encontramos os seguintes componentes:

* De 20 a 60 [[grau Celsius|°C]] → [[éter de petróleo]].
* De 60 a 90&amp;nbsp;°C → [[benzina]].
* De 90 a 120&amp;nbsp;°C → [[Nafta (combustível)|nafta]].
* De 40 a 200&amp;nbsp;°C → [[gasolina]].
* De 150 a 300&amp;nbsp;°C → [[querosene]].
* De 250 a 350&amp;nbsp;°C → [[gasóleo]] (PT) ou [[óleo diesel]] (BR).
* De 300 a 400&amp;nbsp;°C → [[óleos lubrificantes]]
* Resíduos → [[asfalto]], [[piche]] e [[coque]].
* Subprodutos → [[parafina]] e [[vaselina]].

== Principais países produtores de petróleo ==
[[Imagem:Oil producing countries map.png|thumb|upright=1.5|Países produtores de petróleo]]
{| class="wikitable"
|+ Valores de produção em 2010, em milhões de barris por dia
 | align="right" | 1. || {{SAU}} ([[Organização dos Países Exportadores de Petróleo|OPEP]]) || align="right" | 10,521
 |-
 | align="right" | 2. || {{RUS}} || align="right" | 10,146
 |-
 | align="right" | 3. || {{USA}}  || align="right" | 9,688
 |-
 | align="right" | 4. || {{PRC}} || align="right" | 4,273
 |-
 | align="right" | 5. || {{IRN}} (OPEP) || align="right" | 4,252
 |-
 | align="right" | 6. || {{CAN}}  || align="right" | 3,483
 |-
 | align="right" | 7. || {{MEX}}  || align="right" | 2,983
 |-
 | align="right" | 8. || {{ARE}} (OPEP)  || align="right" | 2,813
 |-
 | align="right" | 9. || {{BRA}}  || align="right" | 2,719
 |-
 | align="right" | 10. || {{NGA}} (OPEP) || align="right" | 2,458
 |-
 | align="right" | 11. || {{KWT}} (OPEP) || align="right" | 2,450
 |-
 | align="right" | 12. || {{IRQ}} (OPEP) || align="right" | 2,408
 |-
 | align="right" | 13. || {{VEN}} (OPEP) || align="right" | 2,375
 |-
 | align="right" | 14. || {{NOR}}  || align="right" | 2,134
 |-
 | align="right" | 15. || {{ANG}} (OPEP)  || align="right" | 1,988
 |}
&lt;small&gt;Fonte: [http://www.eia.gov/countries/index.cfm Departamento de Estatística dos E.U.A.].&lt;/small&gt;

== Maiores exportadores de petróleo ==
[[Imagem:Oil exports.PNG|thumb|upright=1.5|Exportações de petróleo, por país]]

Ordenados por milhões de barris exportados por dia em 2009:

{| class="wikitable"
 | align="right" | 1. || {{SAU}} ([[Organização dos Países Exportadores de Petróleo|OPEP]]) || align="right"  | 7,322
 |-
 | align="right" | 2. || {{RUS}} || align="right"    | 7,194
 |-
 | align="right" | 3. || {{IRN}} (OPEP) || align="right" | 2,486
 |-
 | align="right" | 4. || {{ARE}} (OPEP) || align="right" | 2,303
 |-
 | align="right" | 5. || {{NOR}} ¹|| align="right" | 2,132
 |-
 | align="right" | 6. || {{KWT}} (OPEP) || align="right" | 2,124
 |-
 | align="right" | 7. || {{NGA}} (OPEP) || align="right" | 1,939
 |-
 | align="right" | 8. || {{AGO}} (OPEP) || align="right" | 1,878
 |-
 | align="right" | 9. || {{DZA}} (OPEP) || align="right" | 1,767
 |-
 | align="right" | 10.|| {{IRQ}} (OPEP) || align="right" | 1,764
 |-
 | align="right" | 11. || {{VEN}} (OPEP) || align="right" | 1,748
 |-
 | align="right" | 12. || {{LBY}} ¹(OPEP) || align="right" | 1,525
 |-
 | align="right" | 13. || {{KAZ}}  || align="right" | 1,299
 |-
 | align="right" | 14. || {{CAN}}  || align="right" | 1,147
 |-
 | align="right" | 15. || {{QAT}} (OPEP) || align="right" | 1,066
 |}

&lt;sup&gt;&lt;small&gt;1&lt;/sup&gt; Países que já ultrapassaram o pico de produção&lt;/small&gt;

&lt;small&gt;Fonte: [http://www.eia.doe.gov/emeu/cabs/topworldtables1_2.html Departamento de Estatística dos E.U.A.].&lt;/small&gt;

== Maiores consumidores de petróleo ==

Valores de consumo em 2010, em milhões de barris por dia:

{| class="wikitable"
 | align="right" | 1. || {{USA}} || align="right" | 19,180
 |-
 | align="right" | 2. || {{PRC}} || align="right" | 9,392
 |-
 | align="right" | 3. || {{JPN}}  || align="right" | 4,452
 |-
 | align="right" | 4. || {{IND}}  || align="right" | 3,116
 |-
 | align="right" | 5. || {{RUS}}  || align="right" | 3,038
 |-
 | align="right" | 6. || {{SAU}}  (OPEP)|| align="right" | 2,650
 |-
 | align="right" | 7. || {{BRA}}  || align="right" | 2,560
 |-
 | align="right" | 8. || {{DEU}}  || align="right" | 2,495
 |-
 | align="right" | 9. || {{KOR}}  || align="right" | 2,251
 |-
 | align="right" | 10. || {{CAN}} || align="right" | 2,216
 |-
 | align="right" | 11. || {{MEX}} || align="right" | 2,073
 |-
 | align="right" | 12. || {{FRA}} || align="right" | 1,861
 |-
 | align="right" | 13. || {{IRN}} (OPEP) || align="right" | 1,800
 |-
 | align="right" | 14. || {{GBR}}  || align="right" | 1,622
 |-
 | align="right" | 15. || {{ITA}}  || align="right" | 1,528
 |}
&lt;small&gt;Fonte: [http://www.eia.doe.gov/emeu/cabs/topworldtables1_2.html Departamento de Estatística dos E.U.A.].&lt;/small&gt;

== Maiores importadores de petróleo ==
[[Imagem:Oil imports.PNG|thumb|upright=1.5|Importações de petróleo, por país]]

Valores de Importação em 2009, em milhões de barris por dia:

{| class="wikitable"
 | align="right" | 1. || {{USA}} || align="right" | 9,631
 |-
 | align="right" | 2. || {{PRC}} || align="right" | 4,328
 |-
 | align="right" | 3. || {{JPN}}  || align="right" | 4,235
 |-
 | align="right" | 4. || {{DEU}}  || align="right" | 2,323
 |-
 | align="right" | 5. || {{IND}}  || align="right" | 2,233
 |-
 | align="right" | 6. || {{KOR}}  || align="right" | 2,139
 |-
 | align="right" | 7. || {{FRA}}  || align="right" | 1,749
 |-
 | align="right" | 8. || {{GBR}}  || align="right" | 1,588
 |-
 | align="right" | 9. || {{SPA}}  || align="right" | 1,439
 |-
 | align="right" | 10. || {{ITA}}  || align="right" | 1,381
 |-
 | align="right" | 11. || {{NLD}} || align="right" | 0,973
 |-
 | align="right" | 12. || {{TWN}} || align="right" | 0,944
 |-
 | align="right" | 13. || {{SGP}} || align="right" | 0,916
 |-
 | align="right" | 14. || {{TUR}} || align="right" | 0,650
 |-
 | align="right" | 15. || {{BEL}} || align="right" | 0,597
 |}

&lt;small&gt;Fonte: [http://www.eia.doe.gov/emeu/cabs/topworldtables1_2.html Departamento de Estatística dos E.U.A.].&lt;/small&gt;

== As 15 maiores reservas de petróleo do mundo ==
{{Anexo|Lista de países por reservas de petróleo}}
Valores de Reservas em 2011, em bilhões de barris de óleo equivalente:&lt;ref&gt;{{citar web|url=http://exame.abril.com.br/meio-ambiente-e-energia/energia/noticias/os-15-paises-com-a-maiores-reservas-de-petroleo-do-mundo|título=Os 15 países com as maiores reservas de petróleo do mundo|autor=Vanessa Barbosa|data=15 de agosto de 2012|publicado=exame.com.br|acessodata=01 de outubro de 2012}}&lt;/ref&gt;

{| class="wikitable"
 | align="right" | 1. || {{VEN}}¹|| align="right" | 296,5
 |-
 | align="right" | 2. || {{SAU}}¹|| align="right" | 265,4
 |-
 | align="right" | 3. || {{CAN}}|| align="right" | 175,2
 |-
 | align="right" | 4. || {{IRN}}¹|| align="right" | 151,2
 |-
 | align="right" | 5. || {{IRQ}}¹|| align="right" | 143,1
 |-
 | align="right" | 6. || {{KUW}}¹ || align="right" | 101,5
 |-
 | align="right" | 7. || {{ARE}}¹|| align="right" | 97,8
 |-
 | align="right" | 8. || {{RUS}} || align="right" | 88,2
 |-
 | align="right" | 9. || {{LBY}}¹|| align="right" | 47,1
 |-
 | align="right" | 10. || {{NGA}}¹|| align="right" | 37,2
 |-
 | align="right" | 11. || {{USA}}|| align="right" | 30,9
 |-
 | align="right" | 12. || {{KAZ}}|| align="right" | 30,0
 |-
 | align="right" | 13. || {{QAT}}¹|| align="right" | 24,7
 |-
 | align="right" | 14. || {{BRA}}|| align="right" | 15,1
 |-
 | align="right" | 15. || {{PRC}}|| align="right" | 14,7
 |}

¹ Países-membros da [[Organização dos Países Exportadores de Petróleo|OPEP]]

== Classificação e riscos para a saúde ==

[[Imagem:OilCleanupAfterValdezSpill.jpg|thumb|Limpeza de resíduos petrolíferos]]

* Classificação: "Carc. Cat. 2; R45" - Substância Cancerígena categoria 2 - Pode causar [[cancro]], câncer

* Frases de Segurança (Rotulagem):
** S43: Evitar a exposição - obter instruções específicas antes da utilização.
** S45: Em caso de acidente ou de indisposição, consultar imediatamente o médico (se possível mostrar-lhe o rótulo).

== {{Ver também}} ==
{{Anexo|Lista de companhias petrolíferas|Lista de países por produção de petróleo}}
{{Div col|cols=3}}
* [[Biocombustível]]
* [[Combustíveis alternativos]]
* [[Combustível sintético]]
* [[Fundo petrolífero da Noruega]]
* [[John Davison Rockefeller]]
* [[Processo Petrosix]]
{{Div col fim}}

{{Referências}}

=== Bibliografia ===
{{Refbegin|2}}

* DIAS, Danilo de Souza e RODRIGUES, Adriano Pires ([[1994]]). ''Petróleo, livre mercado e demandas sociais''.  [[Instituto Liberal]]: [[Rio de Janeiro]], RJ.
* MINADEO, Roberto (2002). ''Petróleo, a maior indústria do mundo''. Thex Editora: Rio de Janeiro, RJ.
* RODRIGUES NETO, João. (2008) ''As políticas petrolíferas de JK a Sarney (1956-1990)''. ''Simpósio de Pós-graduação em História Econômica'', de 03 a 05 de setembro de 2008, na USP, São Paulo, SP. [http://www.fflch.usp.br/dh/posgraduacao/economica/spghe/pdfs/Rodrigues_Neto_Joao.pdf]
* SHAH, Sonia (2007). ''A História do Petróleo'' [[L&amp;PM Editores]]: Porto Alegre, RS. ISBN 978-85-254-1654-4. 240p.
* UNGER, Craig (2004). ''As famílias do petróleo''. [[Grupo Editorial Record|Record]]: Rio de Janeiro, RJ.
* VICTOR, Mario (1970). ''A Batalha do Petróleo Brasileiro''. Ed. Civilização Brasileira: Rio de Janeiro, RJ.
* VIDAL, Gore (2003). ''Sonhando a Guerra: Sangue por petróleo e a Junta Cheney-Bush''. Editora Nova Fronteira: Rio de Janeiro, RJ. ISBN 85-209-1554-X. 175 p.
* YERGIN, Daniel (1992). ''O Petróleo: Uma História de Ganância, Dinheiro e Poder. Scritta Editorial: São Paulo, SP. 932 p.
* MARQUES, Matheus (2010). ''O Petróleo e Economia ''. Editora Thompsom. Alfenas, MG. 932 p.

{{Refend}}

== Ligações externas ==
{{Correlatos
|wikiquote=Petróleo
|commonscat=Petroleum
}}
* {{Link||2=http://www.indexmundi.com/pt/pre%C3%A7os-de-mercado/?mercadoria=petr%C3%B3leo-bruto&amp;meses=300 |3=Preços históricos do petróleo bruto |4=- fonte es Fundo Monetário Internacional}}
* {{Link|pt|2=http://www.tnpetroleo.com.br/sala_de_aula|3=TN Petróleo|4= - O Petróleo no mundo, no Brasil, SMS, produção, refino e plataformas}}
* {{Link|pt|2=http://www.apolo11.com/curiosidades.php?posic=dat_20080903-102131.inc|3=Extração de Petróleo na camada pré-sal}}
* {{Link||2=http://www.clubeinvest.com/bolsa/show_futures_technical_analysis.php?id=148 |3=A história do petróleo e os fundamentos de uma crise energética |4=- fonte Clubeinvest}}
* {{Link||2=http://sites.google.com/site/aorigeminorganicadopetroleo/|3= Um breve capítulo sobre a origem inorgânica do petróleo |4=- fonte Google}}


{{Portal3|Química|Ambiente}}
{{energias}}
{{falta-chembox}}

[[Categoria:Petróleo| ]]

{{Bom interwiki|de}}
{{Bom interwiki|sv}}
{{Bom interwiki|zh}}

[[cbk-zam:Petrolio]]</text>
      <sha1>ac333iws5xsw8t67t4vvisw608uorfc</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>
</mediawiki>